<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE Debate SYSTEM "../Debate.dtd"[]>
<Debate DocTitle="D&aacute;il Debate" Day="Fri" Date="3" Month="May" Year="1985" Vol="357" No="13" DateIrish="Dé hAoine, 3 Bealtaine 1985" DateEnglish="Friday, 3 May 1985" House="D" CommitteeEng="" CommitteeIr="" SubNameEng="" cnum="0">
  <MainHeading Type="Prelude" LHead="" RHead="">
    <Title>
    </Title>
    <P>
      <Col N="2631" /> Chuaigh an Ceann Comhairle i gceannas ar 10.30 a.m.</P>
    <P Just="Center">
      <i>Paidir.</i>
    </P>
    <P Just="Center">
      <i>Prayer.</i>
    </P>
  </MainHeading>
  <MainHeading Type="GD" LHead="Order of" RHead="Business">
    <Title>Order of Business.</Title>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Minister for Foreign Affairs (Mr. P. Barry) Peter Barry">
      <NameTxt>Minister for Foreign Affairs (Mr. P. Barry)</NameTxt>
      <P>It is proposed to take No. 10, Vote 37.  By agreement, the debate on Vote 37 will be brought to a conclusion not later than 4 p.m. today and the Minister for the Gaeltacht shall be called on to conclude not later than 3.30 p.m.  Also, by agreement, if a division is challenged on the Estimate today, the taking of such division shall be postponed until 8.30 p.m. on next Wednesday.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Are the arrangements for today's Business and for the vote, if it should be called, agreed?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>On the Order of Business, would the Minister tell the House, in view of the alarming situation that has developed in relation to the present position of B &amp; I and its future, when it is proposed to give Government time for a full debate on this company which is created and funded by legislation of this House, rather than have these matters appearing in a very haphazard way in the public press, indicating that decisions were taken outside this House and contrary to the wishes of the board&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I have allowed <Col N="2632" /> the Deputy a question, but I cannot allow a speech.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;and the executives and the trade unions involved and without any indication&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Deputy Lenihan, I cannot allow you to go on.  I have given you a certain mileage.  I now must rule the question out of order.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;to them and to this House as to what steps are being taken?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I am ruling you out of order, Deputy.  It does not arise here.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>We had a very full debate on RTE radio this morning and we do not have a full debate in this House.  That is the sort of thing which is making this House more and more irrelevant.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>The Deputy is very well aware that today's sitting is a very special sitting, ordered by the House to deal with one particular item.  The matter which the Deputy is raising now does not arise in this way at this time.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I would make a certain request here at this stage to the Minister and the Government that the Whips might get together during the day, with a view to time being allotted at some stage during the day for a statement on the matter, explaining the position and the proposals.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Time cannot be allotted today, as today is a special sitting.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>Let me make it quite clear that the Minister did nothing that was outside the powers vested in him by this House.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="" hpid="Deputies Deputies">
      <NameTxt>Deputies</NameTxt>
      <P>Hear, hear.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>To suggest that this House is being ignored in any way is to <Col N="2633" /> totally misrepresent the position, and the Deputy Leader of Fianna Fáil should not so misrepresent the position.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I am asking the Minister to give us the facts.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>I am not finished yet. Would the Deputy please resume his seat?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>It is rather significant that the Minister is absent today.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>There is no significance at all in that.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>This Government are being run by public relations men.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>This House is run by the Ceann Comhairle.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>This Government are being run outside this House.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>Deputy Lenihan got a fair crack of the whip and I did not interrupt him.  I would ask the same courtesy from him.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Certainly.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>Let me say again that the Minister did nothing that was outside the powers vested in him by this House.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>We do not yet know what he did.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Who are Zeus Investment? Are they pals from Donnybrook 4?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I am calling item No. 10.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>I can certainly agree that&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Will they be paid £100,000 a year?</P>
    </Speaker>
    <Col N="2634" />
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;this is a most disorderly performance by a Member who pretends to be concerned about the standards in this House.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I am calling item No. 10.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>Can the Minister tell us about this debate?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PeterBarry" hpid="Mr. P. Barry Mr. P. Barry">
      <NameTxt>Mr. P. Barry</NameTxt>
      <P>I have no objection to the Whips getting together during the day to see whether a debate can be arranged for next week.  Let me say that the implication in some reports this morning that this company is being privatised is incorrect. Nothing is being sold.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I am calling item No. 10, Estimates for Public Services, 1985.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="RayBurke" hpid="Mr. R. Burke Mr. R. Burke">
      <NameTxt>Mr. R. Burke</NameTxt>
      <P>When can we expect a statement in this House on what is going on?  Frank Boland does not like it.</P>
    </Speaker>
  </MainHeading>
  <MainHeading Type="GD" LHead="Meastacháin, 1985. - Vóta 37: Roinn na" RHead="Gaeltachta (Meastachán Athbhreithnithe)">
    <Title>Meastacháin, 1985. - Vóta 37: Roinn na Gaeltachta (Meastachán Athbhreithnithe).</Title>
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole) Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole)">
      <NameTxt>Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole)</NameTxt>
      <P>Tairgim:</P>
      <P>Go ndeonófar suim nach mó ná £13,961,000 chun íoctha an mhuirir a thiocfaidh chun bheith iníoctha i rith na bliana dar críoch an 31ú lá de Nollaig, 1985, le haghaidh tuarastail agus costais Roinn na Gaeltachta, maille le deontais le haghaidh tithe agus ildeontais-i-gcabhair.</P>
    </Speaker>
    <P>Tá beagnach £19 milliún á chur ar fáil i mbliana do Roinn na Gaeltachta agus d'Údarás na Gaeltachta lena chaitheamh ar mhaithe leis an nGaeltacht agus leis an nGaeilge.  Anuas ar an tsuim £13,961,000 atá i Leabhar na Meastachán tá soláthar £4,840,000 á chur ar fáil ó fhoinsí eile: airleacan a íoctar díreach as an Státchiste leis an Údarás; £4,750,000 atá i gceist i mbliana; agus iasachtaí as Ciste na nIasachtaí Áitiúla a cheadaíonn mo Roinnse do thithe sa Ghaeltacht; £90,000 atá <Col N="2635" /> údaraithe don bhliain reatha.</P>
    <P>Is iad na príomhshuimeanna a bhfuil cur síos orthu i Leabhar na Meastachán ná: £900,000 do dheontais tithíochta faoi Achtanna na dTithe (Gaeltacht); £1,615,000 do Scéimeanna Feabhsúcháin sa Ghaeltacht: áirítear £825,000 den tsuim sin mar chaiteachas caipitil d'fhonn bunstruchtúr na Gaeltachta a fhorbairt; £1,472,000 do Scéimeanna Cultúrtha agus Sóisialacha ar a n-áirítear Scéim na bhFoghlaimeoirí Gaeilge, nuachtán agus irisí Gaeilge; £2,014,000 do Chiste na Gaeilge as a dtugtar deontais do Bhord na Gaeilge agus d'eagrais dheonacha Ghaeilge; £7,017,000 d'Udarás na Gaeltachta idir caiteachas reatha agus caiteachas caipitil ar dheontais: chomh maith leis an airleacan a luaigh mé tugann sé sin iomlán an chúnaimh ón Stát don Údarás go £11,767,000.</P>
    <P>Tá áthas orm a rá go bhfuil méadú, cé gur méadú beag é, sa soláthar i mbliana i gcomparáid le Meastachán agus caiteachas na bliana anuraidh.  Ní gá dom a rá go mb'fhearr liomsa dá mbeadh ar chumas an Rialtais cuid mhaith airgid níos mó a chur ar fáil don obair, a bhfuil tábhacht náisiúnta léi, atá ar siúl ag mo Roinnse agus ag an dá chomhlacht reachtúla atá faoina cúram.  Is deimhin liom, áfach, go bhféadfar dul chun cinn sásúil a dhéanamh ach an t-airgead a chaitheamh ar bhonn cúramach, tuisceanach, stuama.</P>
    <P>Is maith liom bheith in ann a rá go bhfuil méadú tagtha in aghaidh na bliana, le cúpla bliain anuas, ar an líon daoine a bhí fostaithe go lánaimseartha i dtionscail a fuair cúnamh ó Údarás na Gaeltachta/Gaeltarra Éireann. Admhaím gur méaduithe beaga a bhí i gceist, i.e., 133 phost bhreise ag deireadh 1982, 117 bpost breise ag deireadh 1983 agus timpeall 140 post breise ag deireadh 1984 ach, mar sin féin, is dul chun cinn sásúil é sin ag féachaint do na constaicí móra a bhíonn le sárú ag an Údarás d'fhonn tionscnaimh fhiúntacha a mhealladh go dtí an Ghaeltacht.  Bhí suas le 4,400 duine fostaithe go lánaimseartha an 31 Nollaig 1984 i dtionscail faoi scáth an <Col N="2636" /> Údaráis i gcomparáid le 4,261 dhuine ag deireadh na bliana 1983.</P>
    <P>Tá a fhios againn go léir go mbíonn na ceantair Ghaeltachta faoi mhí-bhuntáiste san iomaíocht le heagraíochtaí eile Stáit chun tionscail oiriúnacha a aimsiú a chuirfeadh fostaíocht bhreise ar fáil do mhuintir na Gaeltachta.  Ní chuidíonn iargúltacht na gceantar sin leis an Údarás ina gcuid iarrachtaí agus ina theannta sin tagann drochthionchar nach beag as easpa áiseanna sa Ghaeltacht ó thaobh an bhunstruchtúir de.</P>
    <P>Ar ndóigh níl feidhmeanna an Údaráis teoranta d'fhorbairt thionsclaíochta agus eacnamaíochta amháin.  Bíonn baint thábhachtach aige le saol sóisialta agus cultúrtha mhuintir na Gaeltachta chomh maith. Tráthnóna beidh na duaiseanna á mbronnadh agam ar bhuaiteorí na bliana 1984 sa scéim forbartha pobal.  Is é príomhaidhm na scéime sin ná pobail Ghaeltachta a spreagadh, trí féinmheas agus féinmhuinín a chothú iontu, chun tabhairt faoi fhorbairt a gceantar dúchais féin agus chun struchtúir áitiúla a bhunú faoina bhféadfar aidhmeanna pobail a chur chun cinn.  Is cinnte go bhfuil ag éirí go maith leis an gcomórtas sin.  Chomh maith leis sin bíonn cúnamh ar fáil ón Údarás do naíscoileanna lán-Ghaeilge, d'ógchlubanna, agus le cainteoirí dúchais Gaeilge a oiliúint le go mbeidh siad ar fáil ar mhaithe le forbairt na Gaeltachta.</P>
    <P>Is é an aidhm atá agam mar Aire na Gaeltachta ná go mbeidh an tÚdarás ag gníomhú ar an mbealach is éifeachtaí agus is eacnamúla is féidir chun a chuid dualgas a chomhlíonadh agus a chuid gníomhaíochtaí a chur i gcrích.  Faoi mar is eol don Teach tá scrúdú á dhéanamh ag Comhchoiste den Oireachtas ar obair an Údaráis agus beidh mé ag súil le moltaí fiúntacha ón gComhchoiste sin a luaithe is féidir.  Nuair a cheap mé seisear comhalta don Údarás le déanaí go dtí 31 Nollaig 1985 luaigh mé go raibh scrúdú á dhéanamh agam féin freisin ar fheidhmeanna agus ar obair an Údaráis.  Tá súil agam go gcabhróidh tuarascáil an Chomhchoiste liom san obair sin.</P>
    <P>Mar is léir ó dhíospóireachtaí sa Teach seo le blianta anuas, ní gach duine a ghlacann leis go bhfuil struchtúir agus modhanna <Col N="2637" /> oibre an Udaráis gan locht.  Is dócha go bhféadfaí an rud céanna a rá faoi aon eagras eile.  Ag an am céanna ní ceart an chluas bhodhar a thabhairt do na tuairimí sin.  Tá an tÚdarás i mbun oibre ón mbliain 1980.  Ba choincheap nua é ag an am sa mhéid go raibh idir chomhaltaí tofa agus chomhaltaí ainmnithe ar an mbord.  Mar sin, tá sé in am breathnú siar ar thorthaí a chuid oibre agus breathnú ar aghaidh féachaint an féidir éifeachtúlacht an eagrais a fheabhsú ar bhealach a rachaidh chun leasa mhuintir na Gaeltachta agus na Gaeltachta féin. Tógfaidh sé tamall an scrúdú seo a dhéanamh agus san idirlinn tá an tÚdárás féin ag déanamh staidéir ar na spriocanna éagsúla atá le baint amach aige agus ar a mhodhanna oibre chun deimhin a dhéanamh de go mbainfear an leas is fearr as an airgead atá ar fáil.</P>
    <P>Leis an £11,767,000 atá curtha ar fáil ag an Rialtas don eagraíocht lena chaitheamh ar mhaithe leis an nGaeltacht agus leis an teacht isteach a bhíonn aige ó fhoinsí eile, mar shampla ó Chiste Sóisialta na hEorpa agus ó FEOGA is deimhin liom go mbeidh ar chumas an Údaráis dul chun cinn maith a dhéanamh i mbliana.</P>
    <P>Le déanaí d'fhógair mé méadú sa deontas do thithe nua sa Ghaeltacht.  Ó 1 Bealtaine 1985 amach is uasdeontas £3,000 atá ar fáil faoi Achtanna na dTithe (Gaeltacht) chun teach nua a thógáil &mdash; £4,500 ar oileáin Ghaeltachta amach ón gcósta &mdash; ar choinníollacha áirithe faoi mar a léiríodh i bhfógraí sna nuachtáin coicís ó shin.</P>
    <P>Tá sárobair déanta faoi na hAchtanna sin ón uair a tugadh Acht na dTithe (Gaeltacht) isteach ar dtús sa bhliain 1929 agus dá chomhartha sin tá slacht thar an gcoiteann ar thithe na Gaeltachta. Críochnaíodh 271 theach nua anuraidh le cabhair deontais ó mo Roinnse, mar aon le 1,091 chás eile a bhain le hoibreacha feabhsúcháin, seomraí folctha, saoráidí sláintíochta agus mar sin de.  Tá dóchas láidir agam go gcuirfidh an méadú seo sna deontais tógála borradh nua faoin tionscal tógála sa Ghaeltacht agus go mbeidh a thairbhe le feiceáil i dtionscal <Col N="2638" /> na turasóireachta sa cheantar agus i saol eacnamaíoch na Gaeltachta i gcoitinne.</P>
    <P>Tá tionchar tábhachtach ar fhorbairt na Gaeltachta ag na scéimeanna feabhsúcháin mar go gcabhraíonn siad le feabhas a chur ar bhunstruchtúr na Gaeltachta trí scéimeanna uisce agus séarachais a chur i gcrích, saoráidí calaíochta a fheabhsú agus mar sin de.  Tugtar cúnamh freisin chun hallaí pobail a thóg áil agus a chóiriú agus áiseanna chaitheamh aimsire ar nós páirceanna peile, pinniúir liathróid láimhe, cúirteanna leadóige agus cispheile a sholáthar rud a chuireann, ar ndóigh, leis na saoráidí sóisialacha sa Ghaeltacht.</P>
    <P>Tá áthas orm go bhfuil soláthar na bliana seo £1,615,000 níos mó ná an soláthar le dhá bhliain anuas agus tá súil agam go mbeidh tairbhe dá réir le gnóthú ag an nGaeltacht as.</P>
    <P>Creidim féin gur cóir go mbeadh tionchar an-mhór ag comharchumann áitiúil i bhforbairt iomlán a cheantair feidhme &mdash;forbairt eacnamaíoch agus shóisialach chomh maith le cur chun cinn na Gaeilge agus an chultúir dúchais.  Ní mór, áfach, do chomharchumann i gceantar ar bith bheith ag feidhmiú go héifeachtach.  Ba léir ó thuarascáil a fuair mé ó Choiste Idir-Rannúil ag druidim le deireadh na bliana 1983 go raibh roinnt de na comharchumainn Ghaeltachta nach raibh á reachtáil go lánéifeachtach agus go raibh, dá bharr sin, deacrachtaí móra airgeadais acu.  D'éirigh liom airgead speisialta a chur ar fáil deireadh na bliana 1983 agus i rith na bliana 1984 mar chuid de phacáiste tarrthála do roinnt comharchumann d'fhonn an iarracht dheiridh a dhéanamh lena gcur ar a gcosa agus tá áthas orm gur cosúil gur éirigh le cuid acu dul chun cinn nach beag a dhéanamh leis an gcúnamh speisialta sin.  Ba ghné thábhachtach de na pacáistí tarrthála sin an bhéim a leagadh ar an gcionúireacht den chúnamh a bheadh le bailiú mar scaireanna breise ag gach comharchumann a fuair cúnamh. Tá moladh nach beag ag dul do choistí ar éirigh leo an scairchaipiteal a mhéadú ar an mbealach sin.  Léiríonn sé sin go mbíonn fonn ar mhuintir na Gaeltachta tacú lena gcomharchumainn ar mhaithe lena gceantair dhúchais féin agus is cúis <Col N="2639" /> sásaimh ar leith é sin domsa agus do mo Roinn.</P>
    <P>Is maith liom go raibh ar mo chumas an deontas reachtála do na comharchumainn a mhéadú i mbliana d'ainneoin na géarchéime airgeadais.  Is maith mar a aithním cé chomh tábhachtach is atá an deontas sin do na comharchumainn. Aithním freisin, ar ndóigh, nach mbeidh rith an ráis le haon chomharchumann mura mbeidh lántacaíocht le fáil aige ó mhuintir a cheantair fheidhme agus dá bharr sin tá dualgas leagtha agam ar na comharchumainn suim áirithe mar scaireanna breise a bhailiú d'fhonn an méadú sa deontas reachtála a thuilleamh.  Is le tacaíocht leanúnach sa bhealach sin ó mhuintir an cheantair i gceist is fearr a bheifear in ann dul chun cinn a dhéanamh.</P>
    <P>Íoctar deontas díreach le mná tí sa Ghaeltacht, faoi scéim na bhfoghlaimeoirí Gaeilge, mar chabhair dóibh chun foghlaimeoirí aitheanta Gaeilge a choimeád ar iostas ina dtithe.  Tugtar deis do na daltaí teacht isteach ar bhlas agus líofacht nádúrtha na Gaeilge trína gcaidreamh le muintir na Gaeltachta.  D'fhreastail suas le 14,500 dalta ar chúrsaí Gaeilge sa Ghaeltacht anuraidh.</P>
    <P>D'fhógair mé roimh Nollaig go bhfuil an deontas faoin scéim méadaithe ó £2.50 go dtí £3 in aghaidh an lae i mbliana agus is eol dom gur chuir, ní amháin mná tí na Gaeltachta, ach tuismitheoirí na ndaltaí freisin, fáilte roimh an méadú sin.  Ar ndóigh níl sa deontas a íocann mo Roinnse ach cuid den teacht isteach a bhíonn ag na mná tí as na daltaí; bíonn an chuid eile le fáil ó lucht na gcoláistí Gaeilge a ghearrann táillí cuí ar na tuismitheoirí. Is mian liomsa go mbeadh luach saothair maith ag na mná tí agus tá súil agam go bhféachfaidh lucht na gcoláistí chuige sin.  Is maith liom an deis seo a thapú chun mo bhuíochas a ghabháil leis na mná tí sa Ghaeltacht a choinníonn foghlaimeoirí Gaeilge.  Tá sár-obair á déanamh acu ar mhaithe leis an nGaeilge agus  muid go mór faoi chomaoin acu.</P>
    <P>D'iarrfainn ar údaráis na gcoláistí Gaeilge féachaint chuige &mdash; sa mhéid nach ndéantar é sin anois &mdash; gurb í an <Col N="2640" /> Ghaeilge amháin a bheidh á cleachtadh ag na daltaí fad a bheidh siad sa Ghaeltacht.</P>
    <P>Dealraíonn sé go bhfuil ag éirí go maith le <i>Anois</i> atá á fhoilsiú ó thús Mheán Fómhair seo caite.  Is rud fíorthábhachtach é go mbeadh nuachtán tarraingteach Gaeilge ar fáil agus éileamh maith air ón bpobal.  Tá airgead nach beag á chur ar fáil ag mo Roinnse don nuachtán sin agus tá súil agam go ndéanfar gach dícheall lena dheimhniú go mbeidh réimse leathan léitheoirí aige laistigh agus lasmuigh den Ghaeltacht.</P>
    <P>Tugann mo Roinnse cúnamh freisin do thréimhseacháin áirithe Ghaeilge &mdash;<i>Comhar, Feasta, Deirdre, An tUltach, Agus, An Sagart, Mahogany Gaspipe, An Gael Óg, Tír na nÓg agus An Timire.</i></P>
    <P>Tá dhá bhliain imithe anois ó cuireadh an Plean Gníomhaíochta don Ghaeilge 1983-1986 a d'ullmhaigh Bord na Gaeilge i láthair an phobail.  Léiríonn an tuarascáil a d'ullmhaigh an bord faoin dul chun cinn a rinneadh sa chéad bhliain den phlean, agus a leagadh faoi bhráid na Dála i mí na Samhna seo caite, gur baineadh amach cuid mhaith de na spriocanna a sonraíodh don bhliain sin.  Ba léir, áfach, nár éirigh le Ranna agus comhlachtaí áirithe Stáit a gcion féin a dhéanamh i ndáil leis na spriocanna teoranta a sonraíodh dóibh.  Tá sé tábhachtach go mbeadh socruithe sásúla i bhfeidhm san earnáil phoiblí, ar a n-áirítear Ranna Rialtais, comhlachtaí Stáit, údaráis áitiúla agus a leithéidí, chun seirbhísí de chineálacha éagsúla a sholáthar i nGaeilge dóibh siúd a bheadh á n-iarraidh agus go mbeadh sé soiléir dóibh go bhféadfaí na seirbhísí sin a lorg gan scáth gan eagla agus gur le fonn agus le fáilte a chuirfí ar fáil iad.  Tá imní orm nach bhfuil freastal trí Ghaeilge chomh sásúil anois agus ba chóir dó a bheith.  Tá an scéal níos measa fós i gcás na Gaeltachta. Mura bhfeictear do mhuintir na Gaeltachta go bhfuil oifigigh de chuid an Stáit dáiríre faoin nGaeilge agus go bhfuil meas acu uirthi is beag fonn a bheidh orthu a dteanga dhúchais a úsáid agus a chaomhnú.  Is den riachtanas é mar sin gur daoine le Gaeilge agus daoine a <Col N="2641" /> mbíonn fonn orthu an teanga a úsáid a bheidh fostaithe ag Ranna Rialtais, comhlachtaí Stáit agus údaráis áitiúla i bpoist a bhaineann go díreach leis an nGaeltacht.</P>
    <P>Léirigh daonáireamh na bliana 1981 go raibh sé le maíomh ag 31.6 faoin gcéad den daonra go raibh labhairt na Gaeilge acu i gcomparáid le 28.3 faoin gcéad sa bhliain 1971.  Cé nach bhféadfaí glacadh leis gur cainteoirí líofa iad sin uile is mór an rud é gur chúis mórtais dóibh a gcumas sa teanga: is mithid teacht i dtír ar an gcumas sin.  Tá béim ar leith curtha sa Phlean Gníomhaíochta don Ghaeilge ar thábhacht na teilifíse i gcur chun cinn na teanga.  Ní gá domsa mórán a rá faoi thionchar na teilifíse ar shaol an phobail i gcoitinne agus tá súil agam go ndéanfar gach iarracht chun freastal níos sásúla á dhéanamh ar Ghaeilgeoirí tríd an meán sin.</P>
    <P>Cúis áthais dom, ar ndóigh, an leathnú a rinneadh le déanaí ar uaireanta craolta Raidió na Gaeltachta.  Tá sárobair déanta ag Raidió na Gaeltachta ó bunaíodh é sa bhliain 1972 ar mhaithe le leathadh na Gaeilge &mdash; ní amháin sa Ghaeltacht féin ach ar fud na tíre ar fad.  Tá dóchas láidir agam gur mó fós a dhéanfar leis na huaireanta craolta breise atá ceadaithe anois.</P>
    <P>Ba mhaith liom cúpla focal a rá faoin gComhchoiste Oireachtais don Ghaeilge. Bhí plé fada againn anseo sa Dáil i mí na Samhna seo caite nuair a mhol mé tairiscint chun Comhchoiste Oireachtais don Ghaeilge a bhunú agus glacadh leis an tairiscint sin d'aonghuth.  Mí roimhe sin ghlac an Seanad le tairiscint a bhí ar aon dul léi d'aonghuth.  Is é an gnó atá ceaptha don Chomhchoiste ná athbhreithniú agus moltaí a dhéanamh ó am go ham i dtaobh:</P>
    <P>(a)  úsáid na Gaeilge a leathadh in imeachtaí na Dála agus an tSeanaid agus i dtimpeallacht an dá Theach, agus</P>
    <P>(b)  cur chun cinn na Gaeilge i gcoitinne.</P>
    <P>Is ar éigean gur ghá a mhíniú don Teach an tionchar is féidir a bheith ag ionadaithe poiblí ar shaol na tíre agus ar mheon na ndaoine.  Is eol do Theachtaí freisin an <Col N="2642" /> tábhacht thar cuimse a bhaineann leis an dea-shampla agus an treoir cheart nuair a bhíonn gá leo.  Is cinnte go bhféadfadh Teachtaí Dála agus Seanadóirí cur go mór leis na hiarrachtaí atá a ndéanamh ar mhaithe leis an teanga tríd an dea-shampla a thabharfaí dá mbeadh níos mó Gaeilge in úsáid in imeachtaí agus in obair na Dála agus an tSeanaid.  Is cuid bhunúsach é d'aon bheartas Stáit i leith na teanga an chinnireacht a thabharfadh daoine sa saol poiblí agus an tslí ina mbeidís chun tosaigh go follasach sna hiarrachtaí a bhíonn ar siúl.  An sampla a thabharfadh ionadaithe Thithe an Oireachtais go speisialta bheadh an-éifeacht aige le daoine a mhealladh ar thaobh na teanga.  Is dá bharr sin atá sé leagtha síos i dtéarmaí tagartha an Chomhchoiste go ndíreofaí ar shlite a aimsiú chun úsáid na Gaeilge a leathadh ní amháin in imeachtaí foirmiúla an Tí seo agus an tSeanaid ach i dtimpeallacht an dá Theach freisin.</P>
    <P>Le fíordhéanaí ainmníodh seachtar Teachta Dála agus ceathrar Seanadóir mar chomhaltaí den Chomhchoiste agus tá muid réidh mar sin chun dul i mbun oibre.  Táim cinnte go rachaidh gach comhalta den Chomhchoiste i mbun oibre le fonn agus le dúthracht agus go dtiocfaidh moltaí praiticiúla, rí-fhiúntach uathu gan aon ró-mhoill.</P>
    <P>Cuirtear cúnamh Stáit ar fáil do Bhord na Gaeilge trí Chiste na Gaeilge agus is as an gciste sin freisin a íoctar deontais leis na heagrais dheonacha Ghaeilge &mdash; Bord na Leabhar Gaeilge, Comhdháil Náisiúnta na Gaeilge, Gael-Linn, Conradh na Gaeilge, an tOireachtas, Cumann na bhFiann, An Comhlachas Náisiúnta Drámaíochta, Taibhdhearc na Gaillimhe, Amharchlann Ghaoth Dobhair agus an Gael-Acadamh.  Ceapaim gur féidir obair fhiúntach a dhéanamh leis an airgead atá ar fáil trí thógáil go stuama ar an mbá atá chomh follasach sin ag pobal na tíre le teanga a sinsear.</P>
    <P>Is le muintir na hÉireann uile an Ghaeilge agus is fíor a rá go bhfuil formhór acu báúil léi.  Tá obair mhór le déanamh fós, áfach, má táthar le húsáid na Gaeilge mar theanga bheo a leathadh go forleathan ar fud na tíre.  Ba cheart go ndéanfadh gach duine an iarracht phearsanta <Col N="2643" /> leanunach chun an Ghaeilge a labhairt gach uair a mbíonn an deis sin ann. Tá sé mar nós sa tír seo, faraor, an milleán a chur ar an Rialtas, ar an gcóras oideachais nó ar institiúid éigin eile má bhíonn ag teip orainn an dul chun cinn a raibh súil leis a dhéanamh.  Is eol dom, ar ndóigh, go bhfuil tacaíocht na ndreamanna sin uile agus tuilleadh nach iad de dhíth ach is é fírinne an scéil go bhféadfadh go leor daoine níos mó a dhéanamh ar bhonn pearsanta ach cur chuige.</P>
    <P>Tá súil agam gur féidir brath orainne sa Teach seo chun an dea-shampla i ndáil le húsáid na Gaeilge a thabhairt do mhuintir na hÉireann agus iarraim ar an Teach glacadh leis an Meastachán seo mar chabhair chun leas na Gaeilge agus na Gaeltachta a chur chun cinn.</P>
    <Speaker pid="DenisGallagher" hpid="Mr. D. Gallagher Mr. D. Gallagher">
      <NameTxt>Mr. D. Gallagher</NameTxt>
      <P>Roimh dhul chun cinn leis na rudaí ar mhaith liom a rá faoi na Meastacháin, sílim go mbeadh sé ceart is cóir rud amháin a rá anseo faoin iarRúnaí a bhí ar Roinn na Gaeltachta, An tUasal Liam Tó<i>ín.</i> Is é seo an chéad uair le cuid mhaith blianta nach raibh sé anseo le tacaíocht a thabhairt dá Aire agus na Meastacháin seo a chur os comhair an Tí.  Ta ár mbuíochas uilig tuilte aige de bharr na hoibre a rinne sé mar Rúnaí ar Roinn na Gaeltachta ar feadh na tréimhse fada a chaith sé sa phost sin.  A fhad is a bhí sé mar Rúnaí ar Roinn na Gaeltachta thug sé seirbhís iontach don Stáit.  Thabhaigh sé meas don Ghaeilge, don Ghaeltacht agus do neartú na Gaeltachta. Bhí páirt aige i réiteach na dtairiscintí agus na moltaí éagsúla a tháinig chun tosaigh ar mhaithe leis an nGaeltacht a fhad is a bhí sé ina Rúnaí.  Le linn a rúnaíochta tháinig feabhas iontach ar an nGaeltacht.  Tá súil agam go mbeidh saol fada aige féin agus ag a bhean agus go gcoinneoidh sé suim san obair atá ar siúl aige, dul chun cinn na Gaeilge.</P>
    </Speaker>
    <P>Ba mhaith liom freisin fáiltiú roimh an Rúnaí úr.  Ní raibh sé de dheis agam bualadh leis go pearsanta ná labhairt leis ach tá súil le Dia agam go mbeidh toradh iontach ar a chuid oibre agus go n-éireoidh go geal leis a fhad is a bheidh sé ina Rúnaí.  Ón eolas atá agam ar Roinn na <Col N="2644" /> Gaeltachta, tá a fhios agam go bhfuil foireann mhaith, dhíograsach a thuigeann fadhbanna na Gaeltachta ansin ag cuidiú leis.  Tá mé cinnte go n-éireoidh leis leanúint ar aghaidh leis an tsár-obair a rinne Liam Tó<i>ín.</i></P>
    <P>Ní thig linn a bheith sásta go bhfuil cúrsaí chomh maith agus ba mhaith linn sna Gaeltachtaí i láthair na huaire.  Caithfimid a rá go fírinneach gur beag cúis dóchais ó thaobh forbartha feabhsú na Gaeltachta atá sa Mheastachán atá curtha os ár gcomhair anseo.  Tá faillí dá dhéanamh do na Gaeltachtaí agus do mhuintir na Gaeltachta.  Tá sé sin ag tarlú le cúpla bliain agus tá sé le feiceáil ar fud na nGaeltachtaí go léir go bhfuil muintir na Gaeltachta mí-shásta le cúrsaí go ginearálta. Ní fheiceann siad tada in ndán dóibh anois leis an Rialtas seo.  Ó tháinig an Rialtas seo i gcumhacht tá deacrachtaí móra le sarú.  Ní hé amháin go bhfuil gearradh siar ar na buntáistí agus na seirbhísí a bhí le fáil ó Roinn na Gaeltachta, ach tá sé fíor i go leor rannóg Stáit eile. Tá sé fíor sa Roinn Leasa Shóisialaigh. Tá sé fíor sa Roinn Sláinte.  Tá sé fíor sa Roinn Oideachais.  Agus, nuair a chuireann tú iad sin uilig le chéile, is furasta a dhéanamh amach cé chomh deacair is atá cúrsaí ag muintir na nGaeltachtaí i láthair na huaire.</P>
    <P>Níl aon mhuinín ag muintir na Gaeltachta san Aire seo ná sa Rialtas agus ní hiad muintir an taoibh seo den Tí atá á rá sin.  Tá sé dá rá ag daoine ó pháirtí an Aire ar fud na tíre go léir.  Ní gá dúinn dul thar an méid a bhí sa pháipéar an <i>Western People</i> ó dhuine go bhfuil a shaol caite sa Ghaeltacht aige, i dtíocht le muintir na Gaeltachta a chur chun chinn, a bhí ina bhainisteor ar chomharcumann agus a bhí ag saothrú agus ag obair go tréan ar feadh tréimhse fada ar mhaithe le muintir na Gaeltachta.  Tá an tAire cáiníthe aige; tá an Taoiseach cáiníthe aige; agus sílim gur sampla é den chaoi a bhfuil cúrsaí sna Gaeltachtaí ar fad i láthair na huaire.  Nílim ag tagairt faoin cháineadh atá déanta ag an Aire, mar ní maith liom bheith ag tabhairt cúrsaí pearsanta isteach anseo.  Ach léifidh mé píosa ón <i>Western People</i> den chéad lá den mhí seo:</P>
    <P>
      <Col N="2645" /> Mr. Ó Foighil describes Garret FitzGerald as a disaster for the Gaeltacht and the West, a man who didn't even acknowledge the existence of the Gaeltacht or the Irish language at the party's Sligo conference ... &ldquo;some behaviour for a Taoiseach who has designs on winning the West&rdquo;.</P>
    <P>Nuair a chloiseann tú an chaint seo ó dhuine atá, mar a dúirt mé, ag obair ar feadh a shaoil ar mhaithe leis an Ghaeltacht sílim nach gá dom mórán a rá faoin chaoi ina bhfuil cúrsaí sna Gaeltachtaí i láthair na huaire.</P>
    <P>Is é atá ag teastáil i gcónaí maidir le muintir na Gaeltachta go dteastaíonn ceannaireacht nó gníomh chun spiorad na ndaoine a mhúscailt agus a chur chun cinn.  Rialtas ar bith nach bhfuil sásta spiorad na ndaoine a mhúscailt le gníomh agus dea-shampla ní féidir linn bheith ag dúil go bhfeicfimid aon dul chun cinn. Mar atá ráite ag an tUasal Ó Foighil, níl an gníomh ann agus níl an treoir ann agus níl an dul chun tosaigh ar mhaith linn a fheiceáil i láthair na huaire.</P>
    <P>Ní hé an tUasal Ó Foighil amháin atá ag cáineadh an Rialtais seo maidir le cúrsaí do iarthar na tíre agus nuair atáimid ag caint faoin iarthar táimid ag caint faoi na Gaeltachtaí.  Tá sé ag tarlú i mo chontae féin, daoine a bhfuil páirt mhór acu nó a raibh páirt mhór acu ag tabhairt tacaíochta don Rialtas seo, tá siad á gcáineadh in aghaidh an lae agus daoine a thuigeann an saol atá in iarthar na tíre agus atá ag bualadh le muintir na Gaeltachta gach lá tá an cáineadh á dhéanamh acu.</P>
    <P>Chuir an tAire agus an Rialtas seo an dallamullóg ar dhaoine nuair a tháinig siad i gcumhacht go ndéanfadh siad feabhas mór.  Ar ndóigh níor tharla sé agus sé an chaoi a bhfuil cúrsaí ag dul chun donacht in áit a bheith ag feabhsú.  Luaigh mé cheana cuid de na Ranna Stáit atá ag feidhmiú sa Ghaeltacht.  Má thógaimid an Roinn Leasa Shóisialaigh, tá na feirmeoirí beaga, na daoine a bhí ag iarraidh dul chun cinn a dhéanamh, na daoine a bhí ag feabhsú na gcodár talaimh a bhí acu le na deontaisí fiala a bhí le fáil acu fhad is a bhí Fianna Fáil i gcumhacht, a <Col N="2646" /> bhí ag iarraidh cur leis an teacht isteach a bhí acu, a bhí ag iarraidh tuilleadh stoic a thógáil, seo iad na daoine anois atá á gcéasú ag an Roinn Leasa Shóisialaigh agus tá sórt coisc á chur ar dhaoine a bhí ag teacht chun cinn agus a bhí ag iarraidh feabhas a chur orthu féin, a bhí ag iarraidh saol níos fearr a chur ar fáil dá muintir féin, dá gclann, agus a bhí ag tabhairt dea-shampla don Ghaeltacht uilig.  Duine ar bith a raibh cúpla bó sa bhreis aige, duine ar bith a raibh níos mó caoirigh aige, duine ar bith a bhí ag déanamh dul chun cinn ar bith, seo iad anois atá á gcéasú ag an Roinn Leasa Shóisialaigh. Tá dhá rud ann: beidh siad ag díol amach a gcuid stoic agus ag brath go hiomlán ar an Stát mar feicfidh siad go bhfuil sé i bhfad níos sábháilte dóibh bheith ag brath ar an teacht isteach a bheas le fáil acu ón Stát ná a bheith ag iarraidh iad féin a mharú ag obair go dian, ar a gcuid gabháltaisí agus nuair a fheicfidh siad na comharsana nach bhfuil ag déanamh tada ag fáil iomlán an airgid ón Roinn Leasa Shóisialaigh déarfaidh siad an rud céanna: díolfaidh siad amach an stoc agus déanfaidh siad an rud atá á dhéanamh ag na comharsana fallsa.  Ní bheidh siad ag tabhairt dea-shampla ar bith dá bpáistí nó do mhuintir na Gaeltachta i gcoitinne agus ag dul i léig a bheas cúrsaí.</P>
    <P>Sin mar atá ag tarlú ó tháinig an Rialtas seo isteach.  Cuireadh deireadh leis na scéimeanna a bhí ar mhaithe le muintir na Gaeltachta.  Cuireadh deireadh leis na scéimeanna faoin Roinn Talmhaíochta, scéimeanna ar thug breis talaimh agus breis áit do dhaoine le stoc a thógáil. Anois céard atá ag tarlú?  Aon duine a bhain tairbhe as na deontais sin tá sé á chéasú.  Tá sé sin go soiléir.</P>
    <P>Ná bíodh an Rialtas ag iarraidh teacht isteach anseo ag iarraidh dallamullóg a chur ar an Dáil go bhfuil rud ar bith ar siúl acu ar mhaithe le muintir na Gaeltachta. Is mór an trua é gurb iad na daoine seo a bhí ag déanamh dul chun cinn atá á gcur faoi chois ag an Rialtas seo.  Nuair atáimid ag caint ar dhul chun cinn na Gaeltachta caithfimid labhairt faoi bhóithre, faoi sheirbhísí i gcoitinne.  Céard a tharla ó tháinig an Rialtas seo?  Tá gearradh <Col N="2647" /> siar go hiomlán ar na seirbhísí &mdash; bóithre áise, bóithre a tógadh leis na blianta, bóithre a bhí ag dul isteach chuig tithe mhuintir na Gaeltachta.  Bhí bóithre maithe acu sna Gaeltachtaí nuair nach raibh siad ag mórán daoine eile ar fud na tíre.  Céard atá ann anois?  Tá deireadh á chur leis na scéimeanna sin agus níl na seirbhísí sin le fáil feasta ag muintir na Gaeltachta.  Níl pingin ar bith á thabhairt i mbliana ach le feabhas a chur ar scéimeanna a bhí ann le fada.</P>
    <P>Nuair atá tú ag caint faoi ghearradh siar ar na seirbhísí tá tú ag caint ar ghearradh siar oibre.  Bhí obair le fáil ag muintir na Ghaeltachta ar na bóithre sin ach ní thig leis na comhairlí contae an obair sin a chur ar siúl anois mar nach bhfuil an t-airgead ar fáil acu feasta leis an obair a dhéanamh.</P>
    <P>Ní thig leis na comhairlí contae an obair sin a chur ar siúl anois mar nach bhfuil an t-airgead le fáil acu feasta leis an obair a dhéanamh.  Is fíor go bhfuil ardú beag á thabhairt ag an Aire agus fáiltím roimhe sin ach an leor é &mdash; an leor é nuair a chuirimid san áireamh an t-ardú a chuireadh ar phraghas an bhia nuair a gearradh amach na deontaisí a bhí ann le cuidiú leis na daoine bochta bia a cheannach nó an t-airgead a bhí le fáil ag daoine bochta le bia a cheannach?  Tá sé sin gearrtha amach agus an bhfuilimid sásta go bhfuil cúiteamh á dhéanamh leis na mná tí san ardú atá tugtha ag an Aire?  Má thógann tú an Roinn Sláinte, cuir i gcás, tá seirbhísí á ngearradh siar.  Tá go leor leor de mhuintir na Gaeltachta go bhfuil a gcuid cártaí sláinte caillte.  Caithfidh siad íoc as an dochtúir, caithfidh siad íoc as comhair leighis ar bith a bheadh uathu.  Nuair a thógann tú na ceantair Ghaeltachta, na ceantair is boichte sa tír agus nuair a thuigeann tú an slad atá á dhéanamh ar ghearradh siar na ndeontas seo ar fad, níl ach rud amháin in ann don Ghaeltacht &mdash; tá sé ag tarlú cheana féin go gcaithfidh na daoine an bád a thógaint arís agus i láthair na huaire, faraor géar, tá Gaeilge Chonamara, Gaeilge Mhaigh Eo, Gaeilge Chiarraí, Gaeilge Chorcaí agus Gaeilge Thír Conaill le cloisteáil i gCamden <Col N="2648" /> Town, rud nach raibh ann le fiche bliain anuas acht tá siad ag imeacht agus tá siad ag tógáil an bháid arís agus shíleamar go rabhamar réidh leis.  Bhí bród orainn agus bhí bród ar mhuintir na Gaeltachta nuair a bhí obair le fáil acu sa bhaile i measc a muintire féin.  Is fíor nach raibh sé le fáil, b'fhéidir, sna Gaeltachtaí acu, ach san córas saoroideachais a cuireadh ar siúl tugadh deis do mhuintir na Gaeltachta oideachas a fháil nach bhfuair siad roimhe seo agus bhí siad in ann postanna a fháil &mdash; níos mó postanna a fháil &mdash; sa Státseirbhís, sa Gharda, mar mhúinteoirí scoile agus postanna eile nach iad agus fuair siad ina dtír féin iad.  Ní raibh call acu an bád a thogáil ach, faraor, caithfidh siad na málaí a tharraingt anuas arís agus dul ansiúd.  Agus is bocht an cás é sin.</P>
    <P>Is cuimhin liom féin nuair a tháinig mé ar ais chun mo pharóiste féin mar mhúinteoir sa bhliain 1948 nuair a chonaic mé, trí nó ceithre bhusanna ag imeacht lom lán de pháistí nó de dhaoine óga ag dul go hAlban agus do bé an rud ba bhrónaí é le dearcadh air, na daoine breátha sin ag imeacht.  Agus tharla sé sna caogaidí suas go dtí na seascaidí. Cuireadh deireadh leis agus bhí na daoine ag obair.  Ach, faraor, táimid arais arís go dtí an scéal sin agus caillfimid bláth na tíre, an t-aos óg a caithfidh imeacht agus atá ag imeacht i láthair na huaire.</P>
    <P>Tá an tÚdarás againn le postanna agus forbairt na Gaeltachta a chur chun cinn. Is dócha go gcaithfimid a rá le bheith fírinneach tá siad ag déanamh a ndíchill. Tuigimid uilig faoi mar atá cúrsaí i láthair na huaire nach bhfuil sé furasta lucht tionscail a mhealladh isteach sna Gaeltachtaí. Tá a fhios againn chomh maith go bhfuil béim ar leith á cur ag an IDA ar thionscail bheaga a chur chun tosaigh agus sin í an obair a bhíodh ar siúl ag an Údarás.  Bhí siad sin ag brath ar thionscal, b'fhéidir, nach raibh monarchana móra á mbunú acu.  Bhí siad ag brath ar a leithéidí sin le postanna a chur ar fáil do mhuintir na Gaeltachta.  Ach tá bac orthu ar dhá bhealach &mdash; sa chéad áit, nach bhfuil oiread daoine sásta airgead a chur ar fáil le postanna a chur chun tosaigh agus sa dara háit go bhfuil siad in <Col N="2649" /> iomaíocht leis an IDA maidir le postanna a chur ar fáil, agus ní chuidíonn sé sin leo ins an obair atá ar siúl acu.</P>
    <P>Cuireann sin fearg agus náire orm go minic faoin chaoi a caitheadh leis an Údarás ó tháinig an Rialtas seo agus an tAire seo i gcumhacht.  Tá sé faoi chaibidil go síoraí.  Ní raibh an tAire i bfad anseo gur caitheadh amach cathaoirleach agus beirt bhall eile den Údarás agus bhí sórt comhartha ceiste ag an am faoi rudaí mí-cheart a bheith san Údarás.  Bhí ceisteanna á gcur agus bhí na scéalta á gcur amach i gcaoi gur gcaithfí ceisteanna a chur agus bhí amhras ar dhaoine nach raibh cúrsaí mar ba cheart iad a bheith san Údarás.  Caitheadh amach an príomhfheidhmeannach, duine a bhí faoi chaibidil, mar a dúirt mé anseo, sa Dáil, ach ní bhfuaireamar aon scéal ó shin ar céard atá ag tarlú.  Chualamar gur éirigh leis an bpríomhfheidhmeannach suim áirthe airgid a fháil ón Údarás i ngeall ar gur caitheadh amach go mí-cheart é.  Tá scéal ann faoi sin.  Tá scéal ann gurb é Cathaoirleach an Údaráis a shocraigh na téarmaí, tá scéal go ndearna sé é ar a chonlán féin gan aon údarás ó bhaill eile an Údaráis. Níl aon eolas againn faoi na téarmaí a bhain leis an socrú sin.  Ní dúirt an tiarphríomhfheidhmeannach é féin tada.  Tá an cheist á chur an raibh sé mar chuid den socrú go gcoinneodh sé a bhéal druidte agus nach n-abródh sé céard a bhí i gceist.  Níl a fhios againn go fóill sa Teach seo an raibh tada mí-cheart, agus sílim go bhfuil sé de dhualgas ar an Aire a insint dúinn agus go bhfuil sé de dhualgas air chomh maith lán-iomlán eolais a thabhairt dúinn anseo faoi na socruithe sin.  I ndeireadh an lae is é airgead an Stáit atá i gceist, an t-airgead a íoc ná híocadh leis an iar-phríomhfheidhmeannach. Má chuirtear ceist ormsa faoin rud níl mé in ann an cheist a fhreagairt agus ba cheart na freagraí sin a bheith agam. Ba cheart an t-eolas iomlán sin a bheith agam anseo sa Dáil.</P>
    <P>Tá sé de dhualgas ar an Aire a insint dúinn céard a tharla ansin agus cad iad na socruithe atá déanta.  Más rud é nach raibh tada mí-cheart tá sé de dhualgas air é sin a rá go poiblí agus leithscéal a <Col N="2650" /> ghabháil leis na daoine cneasta, córa a caitheadh amach ón mbord ag an am.</P>
    <P>Is é a tharla ná go raibh an tAire ag iarraidh daoine a shásamh agus níor éirigh leis.  B'fhearrde ag an am dá ndéanfadh sé an rud cóir i leith an mhasla a thug sé do na daoine seo os comhair an phobail.  Caithfidh siadsan maireachtáil leis na comharsana i nGaoth Dobhair, i gContae Mhaigh Eo nó cibé áit eile ina bhfuil siad.  Tá an comhartha ceiste sin os a gcionn an t-am uilig.  An raibh aon rud mí-cheart?  An raibh airgead an Stáit curtha amú?  B'sin an scéal a chualamar agus b'sin an scéal a bhí sna páipéir.  Níor glanadh suas an cheist agus caithfear í a ghlanadh suas anseo sa Dáil.  Caithfear an fhírinne a insint faoi chuile phingin atá íoctha leis an iar-phríomhfeidhmeannach, na coinníollacha a bhaineann leis agus mar sin de.  Chomh fada agus a bhaineann liomsa ní ligfidh mé don cheist seo.  Beidh mé á ardú anseo sa Dáil agus beidh mé ag cur ceisteanna ar an Aire go bhfaighidh mé na freagraí a theastíonn uaimse agus ó mhuintir na tíre go léir.</P>
    <P>Má thógaimid na rudaí a tharla ó bhí toghchán an Údaráis ann, ba mhaith liom ceist a chur ar an Aire, cad chuige nár thogh sé na baill a bhí ansin go lánaimseartha le suí isteach leis na baill thofa agus le dul i mbun obair an Údaráis ar mhaithe le muintir na Gaeltachta?  Cad chuige a bhfuil an t-amhras ansin an t-am ar fad go bhfuil rudaí bun os cionn san Údarás.  Fiú amháin in óráid an Aire inniu, tá an sórt béime céanna á cur ar chúrsaí: &ldquo;... ní gach duine a ghlacann leis go bhfuil struchtúir agus modhanna oibre an Údaráis gan locht&rdquo;.  Abairt mar sin, sílim go bhfuil sé ag cur leis an méid atá ráite agam, go bhfuil sé ag cur leis an sórt amhrais atá ann.  Tá caint faoi scrúdú a dhéanamh ar obair an Údaráis.  Arís tá sé sin ag caitheamh amhrais air.  Tá caint go bhfuil gnóthaí an Údaráis faoi scrúdú coiste na Dála.  Tá sé sin ceart go leor; tá gach bord Stáit ar an gcuma chéanna ach nuair atáimid ag caint faoin Údarás tá an sórt amhrais ansin go bhfuil cúrsaí mí-cheart in áit éigin ann.</P>
    <P>Tá sé in am dúinn é sin a ghlanadh suas agus a thabhairt chun tuiscint don saol mór go bhfuil chuile shórt ceart san <Col N="2651" /> Údarás, má tá, agus go mbeidh deis ag an Údarás dul chun cinn le forbairt na Gaeltachta agus le obair a chur ar fáil do mhuintir na Gaeltachta.  Sin an fáth ar cuireadh ar bun ar dtús é, agus fad is atá cúrsaí mar atá siad ní fheicfimid an dul chun cinn sin.</P>
    <P>Rud eile, nuair a bhí daoine le ceapadh ar bhord an Údaráis, arís tugadh masla do mhuintir na Gaeltachta.  Tá sé ráite anseo cheana agam agus ní le drochmheas a chaitheamh ar an chathaoirleach atá tofa ag an Aire atá mé á rá seo ach tá prionsabal ann: sílim nuair a bhíonn daoine á dtoghadh go mbeadh sé ar chumas an Aire beirt nó triúr a fháil sna Gaeltachtaí leis an obair sin a dhéanamh. Ní dhearna sé é sin agus tá mí-shásamh arís mar gheall air sin.</P>
    <P>Chomh maith leis an mbrú atá ar mhuintir na Gaeltachta ó thaobh seirbhísí de, ó thaobh an ghearrtha siar ar na buntáistí a bhí acu agus a leithéid sin, tá brú eile orthu, agus luaigh an tAire é féin é, is é sin an brú atá orthu ós rud é nach bhfuil a gcearta á bhfáil ag muintir na Gaeltachta maidir leis an tseirbhís RTE. Bhí áthas orainn uilig a chloisteáil go raibh sé i gceist ag an Rialtas teilifís Ghaeltachta a bhunú.  Níl mé sásta nár luaigh an tAire é sin ina óráid.  Luaigh an tAire Cumarsáide cúpla mí ó shin go raibh an rud á scrúdú agus ba mhaith linn a fháil amach inniu go bhfuil sé fíor, go bhfuil sé i gceist ag an Rialtas teilifís Ghaeltachta a bhunú, céard atá leagtha amach di, an bhfuil airgead le cur ar fáil di, cén áit a mbeidh an ceannáras agus rudaí mar sin.  Cén dul chun cinn atá déanta leis an stáisiún sin a chur ar bun? Ba mhór an tacaíocht a leithéid a bheith ann don obair iontach atá déanta ag Raidió na Gaeltachta.  B'fhéidir níos mó ná rud ar bith eile a tharla le blianta beaga anuas gur thug an raidió misneach agus aitheantas do mhuintir na Gaeltachta agus gur chuidigh sé go mór le cúrsaí na Gaeilge a leathnú amach le cuid den chultúr a chur os comhair an phobail. Sílim go nglacann chuile dhuine sna Gaeltachtaí agus fiú amháin pobal na Gaeilge taobh amuigh den Ghaeltacht go bhfuil obair iontach déanta ag Raidió na Gaeltachta. <Col N="2652" /> Tá siad á dhéanamh gan morán fearaistí nó costas mar atá ag an bpríomhstáisiún. Go minic caithfidh an duine atá ag obair le Raidió na Gaeltachta cuid mhaith a dhéanamh leis féin agus dá mbeadh an clár céanna á dhéanamh ag daoine anseo i mBaile Átha Cliath in RTE bheadh beirt nó triúr i mbun an chláir.  Tá foireann Raidió na Gaeltachta díograiseach agus ag obair go dian ar a gconlán féin agus go minic gan an t-aitheantas ceart á fháil acu.</P>
    <P>Tá rud amháin atá ag déanamh buartha dom faoi Raidió na Gaeltachta agus sin céard a tharlóidh nuair a chuirfear na staisiúin raidió áitiúil ar bun.  Níl mé ag iarraidh aon rud a tharraingt isteach a chuirfeadh eagla nó faitíos ar na daoine atá i Raidió na Gaeltachta, ach chuir mé ceist anseo sa Dáil ar an Aire Cumarsáide faoi céard a tharlóidh nuair a thiocfaidh na stáisiúin seo isteach agus d'iarr mé air a dhearbhú nó a shocrú nach gcuirfear isteach ar an neamhspleáchas atá ag Raidió na Gaeltachta anois, agus ní bhfuair mé ag an am freagra sásúil ón Aire. B'fhéidir nár thuig sé mo cheist i gceart agus níl mé ag caitheamh anuas air nuair atá mé á rá seo ach sílim go bhfuil sé tábhachtach nuair a thiocfaidh na stáisiúin eile isteach nach gcuirfidh sé isteach ar bhealach ar bith ar an neamhspleáchas atá ag Raidió na Gaeltachta i láthair na huaire.  Tig liom an méid seo a rá faoi, go bhfuil sé mar bhunchloch faoi céard is féidir a dhéanamh le raidió áitiúil, agus an gníomh atá ar siúl acu gur féidir leis sin a ghlacadh mar bhunchloch do na stáisiúin eile a chuirfear ar bun ar fud na tíre.  Ach, mar a dúirt mé, níor mhaith liom a fheiceáil go gcuirfí isteach ar bhealach ar bith ar an neamhspleáchas sin agus beidh mé ag iarraidh ar an Aire go n-inseoidh sé sin dá chairde san Rialtas nuair a thiocfaidh an t-am leis na stáisiúin sin a bhunú.</P>
    <P>Tá go leor rudaí nár luaigh an tAire sa Mheastachán agus dream amháin gur ceart aitheantas ar leith a thabhairt dóibh, sin muintir na n-oileán Gaeltachta. Tá a fhios againn go léir na deacrachtaí atá ag muintir na n-oileán agus i láthair na huaire tá an saol crua go leor dóibh ar a lán bhealach.  Thuig Roinn <Col N="2653" /> na Gaeltachta an tábhachtacht a bhí le cuidiú le muintir na n-oileán san am atá caite.  Thug siad go leor cuidithe dóibh. Chuir siad solas aibhléise ar fáil dóibh; chuidigh siad le bóithre; tugadh deontais ar leith le haghaidh tithe do mhuintir na n-oileán agus cuireadh go leor leor seirbhísí ar fáil dóibh.  Ach sílim an deacracht is mó atá ag chuile oileán ná nach bhfuil ceangal ceart acu leis an mhór-thír agus nach bhfuil céanna cearta acu le teacht i dtír agus mar sin de.  Tá sé in am go ndéanfaí socrú éigin i gcaoi nach mbeadh Aire na Gaeltachta, i gcás na n-oileán Gaeltachta, faoi riar na Roinne Iascaigh agus na Roinne Airgeadais chomh mór agus atá sé nuair atá deontais le caitheamh ar chéanna a chur ar fáil do na hoileáin.  I láthair na huaire is é an chaoi a gcaitear an rud a réiteach ná go ndéantar scrúdú ar an méid éisc atá ag teacht i dtír agus má tá milliún punt le caitheamh ar ché, más rud é nach bhfuil na héisc á dtabhairt i dtír ní bheidh cead ag an Aire an t-airgead a chaitheamh. Ach i gcás muintir na n-oileán caithfid céanna a bheith acu chun a gcuid bád a thabhairt i dtír, agus tá sé in am deireadh a chur leis an srian a chuirtear ar Aire na Gaeltachta, nuair atá sé ag iarraidh, agus nuair atá sé sásta, airgead a chaitheamh ar chéanna agus ar bhuntáistí den chineál sin do mhuintir na n-oileán.</P>
    <P>Tá srian orthu chomh maith maidir le cúrsaí oideachais agus arís sílim go gcaithfidh an Roinn Oideachais, Aire na Gaeltachta agus Roinn na Gaeltachta féachaint chuige nach mbeifear chomh dian leis na rialacha atá ann i gcás oideachas a chur ar fáil ar na hoileáin.  Tá siad ag iarraidh oideachas den dara leibhéal a chur ar fáil ar chuid de na hoileáin agus sílim gur gá níos mó aimsire a chaitheamh leis na cúrsaí sin a scrúdú i gcaoi go mbeidh na seirbhísí sin ar fáil ar na hoileáin. Arís is dócha go mbeidh breis airgid i gceist ach nuair atáimid ag caint ar phobal den chineál sin, go mór mhór pobal atá ag iarraidh an Ghaeilge a choineáil slán, ní ceart a bheith ró-dhian faoi cheist an airgid.</P>
    <P>Luaigh an tAire na comharchumainn agus an obair a bhí á déanamh acu.  Is féidir linn a rá go fírinneach go ndearna <Col N="2654" /> na comharchumainn cuid mhaith chun spiorad mhuintir na Gaeltachta a spreagadh agus a chur ina luí orthu go mba cheart dóibh obair ar a son féin agus dá ndéanfadh siad é sin go mbeadh buntáistí agus deontais níos mó le fáil acu ó na Ranna Stáit eile.  Is é an deacracht is mó a bhí ag cuid de na comharchumainn ná nach raibh an t-airgead acu iad féin le tús a chur le go leor de na rudaí a bhí i gceist acu a chur chun tosaigh.  Nuair nach raibh siad in ann an t-airgead a bhailiú go háitiúil bhí deacrachtaí acu i gcónaí.  Ní raibh na scaireanna a bhí le fáil sách mór agus dá bhrí sin chaill siad deontais.  Tá cuid de na comharchumainn imithe i léig i ngeall ar nach raibh siad in ann coinneáil ar siúl dá bharr sinn.  Ach is maith liom a chloisteáil go bhfuil na comharchumainn a bhí in ann an fód a sheasamh ag dul ar aghaidh go maith agus go bhfuil cabhair le fáil acu i gcónaí ó Roinn na Gaeltachta. Tá páirt thábhachtach acu i saol na Gaeltachta agus ba mhór an trua é dá dtitfeadh siad i léig ar fad de bharr cuidiú airgid agus cuidiú ón Aire.</P>
    <P>Sílim, ag caint ar an Mheastachán anseo, nach mbeadh sé ceart dearmad a dhéanamh ar Ghaeltacht amháin, sin Gaeltacht Ráth Cairn.  Obair iontach atá á déanamh acu ansin.  Tá buntáiste acu nach bhfuil ag Gaeltacht eile i ngeall ar an suíomh atá acu ansin.  Tá siad gar do Bhaile Átha Cliath.  Tá siad i lár na tíre, mar a déarfá, agus ag an am chéanna ó tháinig muintir na Gaeltachta ansin leathchéad bliain ó shin sheas siad leis an Ghaeilge agus tá súil le Dia agam gur ag dul i láidreacht a bheidh siad.  Ón eolas atá agam ar an nGaeltacht sin, is é mo bharúil go mbeidh siad ansin nuair a bheidh Gaeltachtaí eile i dtalamh agus sílim go bhfuil go leor creidiúna tuillte ag na daoine a tháinig ansin agus ag a gclann. Clanna a gclainne atá ansin i láthair na huaire.  Tá siad ag cloí leis an nGaeilge chomh tréan láidir agus a bhí siad nuair a d'fhág siad Conamara.</P>
    <P>Tá dul chun cinn déanta ag Bord na Gaeilge.  Táimid uilig bródúil as an obair atá déanta acu ach caithfimid a bheith sásta i gcónaí lán-tacaíocht a thabhairt dóibh lena gcuid oibre a chur chun <Col N="2655" /> tosaigh.  Is beag a bheith ag caint ar phleannaí agus leagan amach mura bhfuil an tacaíocht airgid le fáil acu leis an ngníomh a chur chun chinn.  San gcéad chéim dá gcuid oibre, ar chuma ar bith, tá an job déanta acu le tuiscint a thabhairt do phobal na tíre uilig cén tábhacht atá ag baint le Gaeilge agus cén fáth gur ceart dúinn í a chosaint agus a chaomhnú. Tugann sé sin i gcuimhne dom an díospóireacht a bhí anseo eadrainn féin agus, le bheith fírinneach, cé gur labhair muid anseo ar feadh lá amhain ag caint agus go raibh muid uilig ag déanamh obair mhór leis an nGaeilge a chur chun cinn anseo sa Dáil, is oth liom a rá gur beag a fheicimid ag teacht dá bharr sin.  B'fhéidir go tiocfadh linn arís obair mar sin a dhéanamh agus féachaint chuige, mar a dúirt an tAire féin, go mbeidh an dea-shampla á thabhairt anseo sa Dáil agus i mórthimpeall na Dála leis an Ghaeilge a labhairt agus a chur chun tosaigh.</P>
    <P>Maidir leis na nuachtáin ní maith liom bheith á gcáineadh agus ní sin atá i gceist agam anois, ach nuair a tháinig na heagráin amach i dtús ama bhí dáileadh réasúnta maith ar na páipéir agus bhí siad le fáil i mo áit féin, ins na siopaí, ach ní fheicimid iad anois i láthair na huaire.  Níl a fhios agam céard tá tarlaithe.  B'fhéidir nach raibh díol orthu.  Mura mbíonn dáileadh ceart ar pháipéar nó muna mbíonn sé ar fáil thart ar fud na tíre uilig go léir, is beag dul chun cinn a dhéanfaidh sé mar pháipéar nó is beag maith atá ann.  Nuair a bhí an páipéar á thabhairt amach mar ghnáth-nuachtáin bhí sórt amhrais orm féin faoi go mbeidh an fiúntas céanna ag bhaint leis.  Má thógann tú páipéar Domhnaigh i láthair na huaire, tá ceithre cinn i mBéarla agus tá tú ag caint ar airgead a thabhairt amach arís ar pháipéar eile.  Is ar an ngnáth-phobal a bhfuilimid ag brath leis an bpáipéar seo a cheannach agus níl a fhios agam gurb é an Domhnach an lá is fearr lena chur amach.  Baineadh triail as.  Ach b'fhéidir go mb'fiú dearcadh ar an dtaobh sin den scéal: go mbeadh díol níos fearr air nó ceannach níos fearr air dá gcuirfí amach é lá éigin eile ná an Domhnach.</P>
    <P>Ó thaobh an páipéar féin de, bhí go <Col N="2656" /> leor ábhar liteartha sa pháipéar <i>Inniu,</i> agus bhí sé sin buntáiste ann don aos óg. Ní shílim go bhfuil an rud céanna le rá faoin bpáipéar seo.  Nuachtán atá ann atá ag iarraidh, le pictiúirí agus a leithéid sin a chur os comhair an phobail, rudaí a fheicfidh siad agus a aithneoidh siad agus a thabharfaidh siad abhaile leo.  Ach níl aon buntáiste acu ann.  Ceannóidh an léitheoir cupla uair é agus sin é an méid a bheas ann.  Ní shílim go bhfuil an t-ábhar liteartha céanna ann agus a bhí in <i>Inniu.</i> Sílim go mba chóir go ndearcfaimis air sin,. ar dháileadh an pháipéir agus ar an ábhar atá sa pháipéar féin.</P>
    <P>Bhí na deontaisí do Chomhaltas Ceoltóirí Éireann faoi chaibidil cúpla uair anseo sa Dáil.  Sílim go mba chóir dúinn uilig anseo aitheantas ceart a thabhairt don obair iontach atá á dhéanamh ag an gComhaltas le cúpla bliain agus go mba cheart dúinn freastal orthu chomh fial agus is féidir linn le deontaisí le cuidiú leo leanúint ar aghaidh leis an dea-obair sin.  Tá ceol Gaelach le fáil agus le cloisteáil anois ar fud na tíre uilig go léir, buíonta beaga ceol nach raibh ann, agus is de bharr an chuid oibre atá déanta ag an gComhaltas.  Tuigim na deacrachtaí airgid atá ag an Aire ach d'iarrfainn air a bheith chomh fial agus is féidir leis i gcónaí leis an gComhaltas sna deontaisí a bheas dá thabhairt aige dóibh leis an job a choinneáil ar siúl.</P>
    <P>Beidh daoine eile anseo ag caint faoi cheisteanna na Gaeilge féin agus an chaoi ar cheart dúinn í a fheabhsú agus an staid ina bhfuil sí i láthair na huaire agus níl sé i gceist agamsa mórán ama a chaitheamh faoi sin.</P>
    <P>Bhí cúpla rud in óráid an Aire ba mhaith liom a lua.  Luaigh sé na deontaisí breise do thithe sa Ghaeltacht.  Is fíor le rá go bhfuil tithe breátha sa Ghaeltacht agus gur bhain muintir na Gaeltachta a lán tairbhe i gcónaí as na deontaisí uilig atá ar fáil agus go dtig linn a rá go fírinneach gur fearr na tithe atá ar fud na Gaeltachta ná in aon áit ar bith eile ar fud na tíre.  Is maith liom a fheiceáil gur tugadh an t-ardú céanna do na tithe sa Ghaeltacht agus a tugadh sa chuid eile den tír.  Tá daoine ann a déarfas gur beag maith atá sna deontaisí breise mar go <Col N="2657" /> bhfuil cáin á cur ar chuid de na hearraí a chaithfeas daoine a cheannach ag tógáil tithe agus dá bhrí sin nach bhfuil mórán fiúntais ag baint leis an ardú.  Ach, mar sin féin, tá mé sásta go bhfuil sé ann agus tá mé cinnte go mbainfear a lán tairbhe as le tuilleadh tithe a thógáil sna Gaeltachtaí.</P>
    <P>Níor tugadh breis airgid ar bith le haghaidh deontaisí feabhsúcháin leis na blianta fada.  Ní thuigim féin cén fáth nach bhfuil deontaisí breise á thabhairt le haghaidh feabhsúcháin.  Tá an rud céanna fíor sa Roinn Comhshaoil.  Sílim go mba polasaí maith é dá mbeadh deontaisí breise le fáil le haghaidh tithe a fheabhsú. Nuair atá teach maith ag duine ba mhaith an rud é dá mbeadh deontas maith le fáil ag an té sin leis an teach sin a fheabhsú in áit a bheith ag iarraidh ar an gcomhairle contae teach a thógáil dó.  D'iarrfainn ar an Aire an scéal sin a scrúdú agus féachaint chuige, b'fhéidir sa bhliain atá romhainn, breis deontais a chur ar fáil le haghaidh feabhsúcháin.</P>
    <P>Sílim san am atá i láthair gurb é atá ag teastáil ná polasaí ceart a chur os comhair an phobail le muintir na Gaeltachta a spreagadh.  Níl an spiorad sin á fháil.  Mar atá ráite agam cheana, tá siad faoi smúid agus níl misneach ar bith acu ina saol féin ná i saol a gcuid páistí, mar céard atá in ndán dá gcuid pháistí?  Ba cheart dúinn, dá bhrí sin, an spiorad sin a mhúscailt agus misneach agus croí a chur sa Ghaeltacht arís.  Sílim gurb é an chaoi a b'fhearr chun é sin a dhéanamh ná a n-aighthe a iarraidh ar fhorbairt na n-acmainní nádurtha leis an misneach sin a mhúscailt.</P>
    <P>Tá gá le iascaireacht a chur chun tosaigh, turasóireacht a chur chun tosaigh agus talmhaíocht a fheabhsú.  Má chloímid le forbairt na n-acmhainní nádurtha tiocfaidh feabhas ar an scéal.  An dul chun cinn a bhí ar siúl, níl sé ann feasta.  Tá lag-mhuinín orthu agus teastaíonn uainn an muinín sin a thabhairt ar ais, ionas go gcuirfimid an Ghaeilge agus an Ghaeltacht ar a mbun ceart arís.  Muna dtarlaíonn sé sin, mura mbíonn an spiorad sa Ghaeltacht, déanfaimid faillí don Gaeilge féin, caillfimid an Ghaeilge, ní bheidh Gaeilge ná Gaeltacht ann, agus táimid ag druidim ar an lá sin de réir <Col N="2658" /> mar atá cúrsaí faoi láthair.  Dá bhrí sin d'iarrfainn ar an Aire smaoineamh ar na rudaí seo agus féachaint chuige go bhfaighidh an Ghaeltacht a chearta féin feasta agus go mbeidh an Ghaeilge agus an Ghaeltacht slán.</P>
    <P>Cuireadh an díospóireacht ar athló.</P>
  </MainHeading>
  <MainHeading Type="GD" LHead="Meastacháin, 1985. - B &amp; I Shipping" RHead="Company Changes: Statements">
    <Title>Meastacháin, 1985. - B &amp; I Shipping Company Changes: Statements.</Title>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>I have received notice from the Minister for Communications that he proposes to make a statement under Standing Order 38.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Minister for Communications (Mr. J. Mitchell) Jim Mitchell">
      <NameTxt>Minister for Communications (Mr. J. Mitchell)</NameTxt>
      <P>Yesterday I announced changes in the chairmanship and management of the B &amp; I Company.  I am glad to have this opportunity to explain what exactly is involved.</P>
      <P>I should make it clear at the outset that references to privatisation of the B &amp; I or to a handing over of control or management of the company are totally incorrect.  There has been no change in the status of the B &amp; I as a State-sponsored body.  The company remains a wholly-owned State company.  Indeed, the exceptional moves I have made are designed to ensure the future of B &amp; I.</P>
      <P>Furthermore, the control and direction of the B &amp; I remains with the board of the company, comprising 12 directors including four worker-directors.  Their status, their role and their responsibilities remain unaltered.</P>
    </Speaker>
    <P>Against that background it is completely wrong to suggest that Zeus Management Ltd. will have control of the B &amp; I.  The relationship with Zeus Management has two aspects.  Firstly, Zeus has been retained by me for a three-year period to review the business and operations of the B &amp; I Company and, taking account of the need to maintain Irish participation in cross-channel passenger and freight <Col N="2659" /> services, to identify the measures necessary to restore the company to profitable operation by the end of 1986.</P>
    <P>The second aspect is that as part of the overall consultancy arrangement, Mr. Alex Spain, who is the principal in the recently formed management company, is being appointed chairman and managing director of the B &amp; I Company for the same three-year period.</P>
    <P>Both these aspects were the subject of very full discussions with the designated sub-committee of the board, including the outgoing chairman.  It was acknowledged that the consultancy arrangement was a matter for me as Minister and that the board of the B &amp; I did not have to formally endorse any such consultancy or be a party to the consultancy contract.</P>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>May I have a copy of the statement?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V. Brady Mr. V. Brady">
      <NameTxt>Mr. V. Brady</NameTxt>
      <P>They are very thin on the ground.  We received two copies.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>The statement was requested a little over a hour ago.  On the second aspect, I should make it clear that the appointment of the chairman of the board is a matter for the Minister, as it is in the case of all State-sponsored bodies, and that the B &amp; I Acquisition Act, which was enacted at the time of the purchase of the company in 1965, provides for the appointment of a managing director by the Minister.  While these appointments are matters for the Minister, I am happy that the board at their meeting, including the worker-directors, gave their unanimous endorsement to the appointments.</P>
    </Speaker>
    <P>As I stated already, the board of the company remains in charge.  It follows that whatever proposals may be developed in relation to the company will require the agreement of the board.  This is as it should be.  Moreover, recognising the position of the company as a public sector body, any measures to be adopted require my approval, acting as the Minister responsible and taking account of the public interest and the fact that the owners and shareholders of the company <Col N="2660" /> are the people, that is, the taxpayers.</P>
    <P>It is important to consider this decision in the context of the B &amp; I's recent financial history.  During the past four years the company has incurred losses of almost £40 million.  The Exchequer and, ultimately, the taxpayer has had to provide £29 million in equity capital during that time to enable the company to continue in operation.  It has been suggested that the 1985 losses will be considerably lower than those for 1984.  For many years the B &amp; I's financial performance has been characterised by an optimistic assessment of market and financial trends and one must take account of that in assessing the company's future prospects.  Indeed, work done for the board casts doubt on the prospects of achieving the stated target of £3.9 million loss for this year though this is still being retained as an objective.</P>
    <P>An important consideration is that over £29 million additional capital has been invested by the Exchequer in the B &amp; I to meet the company's losses.  The accounts for the past four years show aggregate losses of approximately £40 million.  It is obviously essential that losses of this dimension should be stemmed. It is out of the question that the taxpayer should continue to subsidise a loss-making shipping company.  I am equally concerned that the company should survive and continue the service for which it was purchased.  The action I have taken is fully in line with that objective.  The company has a board comprising first-class people headed by a very high-calibre executive who has access to wide business experience.</P>
    <P>I suggest that Mr. Spain and his board and the management of the company should now be let get on with the job.  I have given the board a very challenging mandate &mdash; to get into profit by the end of 1986 and it is part of the job of Mr. Spain and the board as a whole to ensure that when his term ends and the consultancy terminates in three years time the company will be trading successfully with a new chief executive at the helm to keep it on that course.</P>
    <P>
      <Col N="2661" /> I am responsible for many State companies, probably more than any of my colleagues.  I am a firm believer in State enterprise and that State enterprise, like all other enterprise, must be efficient.  I have a duty to discharge to the taxpayer, which I intend to do, to ensure that the companies under my aegis will be efficient and will perform on behalf of the taxpayer.</P>
    <P>It is with great regret that Mr. Frank Boland has resigned as chairman of this company, because he has been a first-class unpaid public servant.  He has done sterling work in B &amp; I.  However, the problem was not amenable to resolution in a part time way.  I am glad to say that he will be accepting another senior appointment in the State sector.</P>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V. Brady Mr. V. Brady">
      <NameTxt>Mr. V. Brady</NameTxt>
      <P>Another job for the boys.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>This Minister has a long track record of deceit in regard to handling matters in the House.  Nowhere is it more evident than in his presentation of this matter.</P>
      <P>He stated categorically &mdash; and I quote from the Minister's statement:</P>
      <P>I am happy that the board at their meeting, including the worker-directors, gave their unanimous endorsement to the appointments.</P>
      <P>I want to quote from this morning's <i>Irish Independent.</i> I listened to the radio this morning as well.  I quote from the front of today's <i>Irish Independent:</i></P>
      <P>The four workers directors, Dermot Menton (ITGWU); Tom Forde (FWUI) and seamen's union officials John Hutton and Brian Stacey claimed last night they had been totally misled about the new set-up.</P>
    </Speaker>
    <P>That is the allegation against the Minister. There has to be and is in any plain man's reading of language a direct conflict between what is said by the four worker-directors as quoted in the <i>Irish Independent</i> this morning, as repeated by them on the radio this morning, and what <Col N="2662" /> the Minister has the gall and the deceit to come into this House to propound to us, the sovereign Parliament of the Irish people.</P>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>The Minister is telling the truth, the whole truth and nothing but the truth.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>He comes in here to propound to us that he is happy that the board at their meeting, including the worker-directors, gave their unanimous endorsement to the appointments.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>May I read this letter?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>There is a word which the rules of this House forbid me to use. There is an old fashioned word which the rules of this House forbid me to use.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>The Deputy used it before.  Every time he used it he lost votes.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Anybody can draw a clear inference from that conflict.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>May I read this letter?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I believe the worker-directors in this instance.  I believe Mr. Frank Boland in this instance, the outgoing chairman.  What the Minister has done here runs counter to the whole principle of the semi-State sector in the Irish economy.  This House passes legislation and establishes a body of this kind as it did in the case of the B &amp; I of 1965.  It sets up the appropriate funding arrangements. The Minister responsible to the House appoints a chairman and a board who, in turn, appoint the executive structures. That is the way the whole semi-State system, which I regard as a very valuable system within our community, has been built up over the years.  Is it now to be wrecked by smart consultants imported at enormous cost by the Minister, bypassing the board, making direct decisions and debasing the Act of this House by adopting a subterfuge that enables him to exercise his personal <Col N="2663" /> power by appointing at any expense any friend or firm that is friendly to such a board to run it?</P>
      <P>I will tell the House the subterfuge, which is quite evident.  Technically a board of consultants has been appointed. In fact, what is being appointed is a whole time executive chairman directly responsible to the Minister.  The Act provides for the appointment of a chairman by the Minister.  The Act has always been interpreted, as other Acts have been interpreted, to mean that such a chairman will be a part time chairman of a board which would recruit its own management personnel.  Now there is no chief executive on this board.  The chairman has gone, and the vacuum is there for the Minister to appoint, at very substantial cost, a rolled up consultancy team which, in effect, puts Mr. Alex Spain in as chief executive, cum chairman, cum hatchet man for the Minister at a cost in the region, it is alleged, of £80,000 to £100,000, in direct circumvention of the existing salary structures which exist throughout the whole State service.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>The Deputy should withdraw the expression hatchet man.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I will use a more sophisticated phrase, that is, a liquidator type who may liquidate people concerned in the organisation to the Minister's benefit, and on the Minister's direction, and possibly go on the way to liquidating the company through that process.  If the Chair prefers the expression &ldquo;liquidator&rdquo; to the expression &ldquo;hatchet man&rdquo; I do not mind. The fact of the matter is that this company were being pulled round.  The estimated losses of £3.9 million for the current year showed a cut of more than half &mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>The estimate for last year was £5.2 million.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;the losses of last year.  The Minister is well aware that this company has been turned round under the current chairman, Mr. Boland, and <Col N="2664" /> his current board, an excellent company whose track record over the past 20 years has been one of the best in the State-sponsored services.  The downward graph in regard to the losses was clearly emerging in this year's Estimates.  They would have been of the order of £3.9 million compared with losses last year of £12 million.  The target next year was to achieve a break-even point.  Prior to the performance of last year and over a number of years, this company had achieved excellent profitability in their operations.</P>
      <P>Apart from that, the company were the flagship of the State-sponsored companies in industrial relations.  They had excellent industrial relations.  There was tremendous worker participation in the management and direction of the affairs of the company.  This is very proper, because I remember well when the company were taken over by the Government in 1965, I participated in the debates establishing this company.  It was one of the most constructive steps ever taken by an Irish Government.  It meant that this community was guaranteed, in a highly competitive area, the permanent links which were so necessary to continue our tourism and our trade business with Great Britain.  The company pioneered the way to roll-on roll-off, containerisation and the other revolutionary developments which took place over the past 20 years in shipping transport.  What expertise does Mr. Spain have to deal with this situation?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Financial.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V. Brady Mr. V. Brady">
      <NameTxt>Mr. V. Brady</NameTxt>
      <P>He is a friend of the Minister.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>He is not.  I did not meet him until recently.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V Brady Mr. V Brady">
      <NameTxt>Mr. V Brady</NameTxt>
      <P>The Minister was introduced.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Does the Minister deny that the subterfuge in appointing as chairman in effect a chief executive under the guise of appointing a consultancy company means that he is getting around a <Col N="2665" /> situation, frustrating the board and the whole purpose of a company established by this Dáil in order to appoint a person with unlimited power at unlimited salary? I challenge the Minister to state what annual salary is being paid in effect to this company which means, in effect, a salary to Mr. Spain, the Minister's personal liquidator.</P>
      <P>If the Minister has appointed a personal liquidator by adopting the subterfuges I have just mentioned, that is a disgraceful procedure.  It is an insult to this House, to the trade unions concerned, to the memory of Seán Lemass and to the whole social purpose behind the establishment of B &amp; I to continue as a national service geared to definite commitments to the Irish economy by maintaining a vital trade link in regard to the transportation of goods and people between Ireland and our main market. That was a very important step.</P>
      <P>I want to know what will happen now? I want to know what is being paid to Mr. Spain and/or his consultancy company. This party also want to know what is the future policy in regard to B &amp; I.  Are they going to continue as the necessary instrument of Irish policy or are they going to be privatised, given over to some of Mr. Spain's friends?  I note that one of the people with whom he is associated in regard to this matter in the Zeus Company has been engaged on similar type privatisation arrangements by the British Prime Minister in the United Kingdom over the past number of years.  I refer to Sir Ian Morrow.  Along with the Government's personal liquidator from Donnybrook 4, we now have one of Margaret Thatcher's liquidators from the United Kingdom.  We are told that the men from Zeus have come here to hurl thunderbolts in a daring gamble.  Really, this is Star Wars business.  That was in the <i>Irish Independent,</i> obviously a heavily leaked story by Minister Mitchell, taking up a full inside page and a full front page.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>That is not true.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>It is quite obvious that these two full pages could not have been <Col N="2666" /> written without the connivance, or cooperation or the total involvement of Minister Mitchell.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>That is totally untrue.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V. Brady Mr. V. Brady">
      <NameTxt>Mr. V. Brady</NameTxt>
      <P>And the handlers.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>Can Deputy Lenihan allege wrongdoing of that sort on the part of the Minister in this House and get away with it?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="RayBurke" hpid="Mr. R. Burke Mr. R. Burke">
      <NameTxt>Mr. R. Burke</NameTxt>
      <P>It is a political charge.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="GeorgeMBirmingham" hpid="Mr. G. Birmingham Mr. G. Birmingham">
      <NameTxt>Mr. G. Birmingham</NameTxt>
      <P>It is a political charge against the Minister.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I make no charges.  I have not started yet.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="RayBurke" hpid="Mr. R. Burke Mr. R. Burke">
      <NameTxt>Mr. R. Burke</NameTxt>
      <P>Deputy Owen's Minister has told her to sit down, so she should sit down.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Deputy Lenihan was talking about Star Wars.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Can order be left to the Chair?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>I ask the Chair not to allow the Minister's name to be so treated.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Zeus was a Greek god who used to hurl thunderbolts.  That is the name of the investment company.  It is in the <i>Irish Independent</i> this morning &ldquo;the men from Zeus&rdquo;&mdash; Mr. Alec Spain, Mr. Jim Flavin, his pal, and Sir Ian Morrow, Margaret Thatcher's pal.  We have the three listed agents now in place under the Minister.  The serious aspect is that the road is wide open now to any form of deal or arrangement to the detriment of the national interest.</P>
    </Speaker>
    <P>We have seen Irish Shipping go.  At least in this case the Government are obviously on the way to seeking a more mercenary arrangement.  They let Irish <Col N="2667" /> Shipping die.  They are now giving away B &amp; I&mdash;&mdash;</P>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>That is not true.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;or are in the course of giving them away.  They are reneging on the basic community principle and Irish involvement that were so essential and germane to the establishment of B &amp; I under the legislation of this House in 1965.  I ask the Minister to spend an hour or two going through the Official Report of the House on the formation of that company.  The whole purpose and thrust behind it was to maintain that essential link for our economy with our major market in the United Kingdom, that essential link with regard to the transportation of goods and people was so basic to our economic wellbeing that it should be under public control and direction, under a specific Minister and delegated to a board of directors and to personnel recruited by them.  This company this year had already cut their losses from £12 million last year to £3.9 million and were on the way to a break-even point next year, but they are now being chosen as a nice fat apple to give away in the privatisation process.  That is the serious aspect about this &mdash; that people are being put in charge here at enormous cost.</P>
      <P>On the Minister's own admission a few minutes ago, these are purely financial people.  Of course, they are.  They have no concept of transportation, no concept in regard to the social, economic and national reasons behind the importance of having a company like B &amp; I under public control.  They are strictly financial liquidators and that is their only expertise. The Minister is well aware of that.  If he wants to preside over the total dismantling of the whole public service of this country, then this is very serious. We have relied heavily on the semi-State service as instruments of public policy over the years, as excellent employers and as firms operating vital services on behalf of our community.</P>
    </Speaker>
    <P>I was in the Minister's position for a while and know exactly what is involved <Col N="2668" /> in it.  There is nothing that cannot be done effectively by a Minister if he wants to work at it, talking directly to the chairmen of these boards, bringing the boards in for regular meetings, making sure that their chief executives are present as well, following Government policy and reporting to the House on the development and the outcome of policies.  Appointing outside financial liquidators of this kind is an insult to the intelligence of the Dáil and of the Irish people.  The Government are taking the easy way out.  The easiest way out, as anybody associated with business will know, is to take on fancy consultants. That is the classical way of running away from the problem.  On top of appointing fancy consultants, they appointed them under a subterfuge at enormous cost which has not been specified yet by the Minister.  We can only speculate that it will be in the region of £100,000 a year.  The Minister is free to deny that or otherwise.  He is certainly free to specify the figure at which these gentlemen come in, the full time liquidator and the two part time liquidators. Are they going to sit as a threesome at still more enormous cost?  I doubt if the noble earl, Sir Ian Morrow, will come in for anything under £100,000.  The man from Donnybrook 4 will get something in the region of £100,000 to be chairman and chief executive of a company that he proposes to liquidate and eventually privatise at some profitable rate at some future date.</P>
    <P>This matter was announced yesterday to the media by the Minister, totally on his own and with no reference to this House.  My colleague, Deputy Wilson, had on several occasions asked for a debate in this House on that matter, which request was refused.  Apparently, the Minister has completely misled the four worker-directors and the union involved, the Irish Transport and General Workers Union, have said, as reported in the <i>Irish Independent</i> of today, that they were &ldquo;aghast&rdquo; at the move &ldquo;which effectively by-passes the board, ignores the worker directors and gives authority to an outside consultancy to do with B &amp; I whatever it pleases, <Col N="2669" /> subject to the approval of the Minister&rdquo;. That is the attitude of the worker-directors, of B &amp; I and of the Minister's Fine Gael friend from Cork, chairman of the board, Mr. Frank Boland.  I know that is his attitude, but he will be compensated in some other manner, certainly in the not too distant future.  It is well known that there is another nice plum being organised for Mr. Boland.  I do not mind that, because Mr. Boland has done a good job here.</P>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Exactly.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>However, he has been thrown out of his job because he disagreed violently with the Minister.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Not true.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>The Minister's colleague in Cork is ensuring that there will be a little piece of compensation for Mr. Boland inside the next few weeks.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Not true, either.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>We are well aware of that.  I would like to mention one important matter in conclusion, a matter of basic principle.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>This is entertaining.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>The Labour Party are not here today.  They have gone dejectedly to Cork and they are being laughed at by their Fine Gael colleagues.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>It is at the Deputy's words that we are amused.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>The National Development Corporation are already in shatters.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>What has that got to do with the B &amp; I?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>That does not arise on this debate.  I have allowed the Deputy considerable scope.</P>
    </Speaker>
    <Col N="2670" />
    <Speaker pid="NoraOwen" hpid="Mrs. Owen Mrs. Owen">
      <NameTxt>Mrs. Owen</NameTxt>
      <P>It does not arise now.  The Deputy should obey the Chair.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="VincentBrady" hpid="Mr. V. Brady Mr. V. Brady">
      <NameTxt>Mr. V. Brady</NameTxt>
      <P>On a point of order, since Deputy Owen seems anxious to take the Chair perhaps the Ceann Comhairle would like to vacate it for her?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>I was making the obvious point that the State-sponsored companies Fianna Fáil established during the years are national development corporations. The whole tenor and thrust behind the idea of the National Development Corporation is inherent in the terms of reference of our State-sponsored companies.  Therefore, the whole notion of setting up another superstructure is entirely superfluous at this stage.  Here we have a Government who, on the one hand, are establishing a National Development Corporation but, on the other hand, and side-by-side with it they are destroying what are the existing national development corporations in the form of the various State-sponsored companies who have gained during the years the necessary expertise, technical capacity and ability to do their job.  Aer Lingus are our national development corporation in the aviation field&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Increased profits under me.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>B &amp; I are our national development corporation in respect of the transport&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="DonalCarey" hpid="Mr. Carey Mr. Carey">
      <NameTxt>Mr. Carey</NameTxt>
      <P>With heavy losses.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;of goods and people across the Irish Sea.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>CIE have reduced their losses under me and Aer Rianta have increased their profits under me.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>Irish Shipping, who were liquidated, were our national development corporation in the shipping area. There is a whole list of companies who have been established during the years&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Col N="2671" />
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>The Irish Sugar Company, Bord na Móna and NET are back in profit under me.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="BrianLenihanSnr" hpid="Mr. Lenihan Mr. Lenihan">
      <NameTxt>Mr. Lenihan</NameTxt>
      <P>These companies are expert in their fields and are of great value to our economy.  The Minister is the person who is accountable to this House.  He is the head of what I might call the national development corporations in the form of the various semi-State companies. That is the whole philosophy and thrust behind these companies. However, this Minister and this Government &mdash; a segment of which talks about the National Development Corporation &mdash; are steadily dismantling the essential units associated with development of the Irish economy, organised by the State through legislation passed by this House and administered in an overall capacity by a Minister who is responsible to the House.</P>
      <P>That is the essential inconsistency in regard to what this Government are doing.  It is an inconsistency that runs counter to the whole philosophy of the State-sponsored sector and is certainly completely contrary to the philosophy of the party who are licking their wounds in Cork this weekend.  These wounds were not inflicted by us but by their Fine Gael partners.  That is the reality as far as the Labour Party are concerned as they face their supporters in Cork this weekend.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JohnMKelly" hpid="Mr. Kelly Mr. Kelly">
      <NameTxt>Mr. Kelly</NameTxt>
      <P>Seán Lemass said the semi-State sector could outlive its usefulness. He was flexible.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>This is a totally unprecedented move by the Minister and has thrown into further confusion the public sector companies, particularly after the move by the Minister to liquidate Irish Shipping.  That was done in a rather shameful manner, without any consultation with the people in Irish Shipping, and it had a disastrous effect on jobs there.  The first thought of people in the B &amp; I company is with regard to the number of jobs that will be affected there, especially when they see that Sir Ian Morrow is involved.  I know that the <Col N="2672" /> Ceann Comhairle has asked that we do not use the word &ldquo;hatchet man&rdquo; in connection with Mr. Spain but it was a word widely used in connection with Sir Ian Morrow.  He was regarded as the hatchet man of Mrs. Thatcher when he was sent into Rolls Royce and when he got rid of thousands of workers in that company. The expertise this company has is in eliminating jobs and cutting down the work-force.</P>
      <P>There is no guarantee that putting in private companies or managers into a State company will improve the situation. That was proved recently in the case of the ICI and also in other companies such as Dunlops, Ranks, Fords and so on. Hundreds of private companies have collapsed because of the lack of management expertise and perhaps greed.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JohnMKelly" hpid="Mr. Kelly Mr. Kelly">
      <NameTxt>Mr. Kelly</NameTxt>
      <P>Some were closed by the workforce.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>I do not know to whom the Deputy is referring.  He should deal with a specific case, rather than come up with his ideological suggestions that it is always the workers and never management.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JohnMKelly" hpid="Mr. Kelly Mr. Kelly">
      <NameTxt>Mr. Kelly</NameTxt>
      <P>It is a common perception in Cork&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Will the Deputy allow the speaker in possession to continue without interruption?</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>In this case many questions must be asked in regard to what has occurred.  The Minister's statement does not satisfy me or many other people with regard to the trend of events.  We have here the extraordinary situation where Mr. Alex Spain, who is what was called a management partner of Stokes Kennedy Crowley, the accountants or auditors for the B &amp; I, set up his own company very recently.  This is called the Zeus Company and its first assignment is a consultancy contract from the Minister for Communications to advise him about the B &amp; I and the first assignment that <Col N="2673" /> Mr. Spain gets is as chairman and managing director of the B &amp; I.</P>
      <P>According to the <i>Irish Independent</i> of to-day's date we are told that Mr. Spain and the Zeus company will be considered for other similar contracts.  It must be asked if Mr. Spain approached the Minister with this proposition first or did the Minister approach Mr. Spain first.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>Yes.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>The second question is whether the Minister approached Mr. Spain with this proposition before he formed the company?  Was the company formed on the basis that his proposition was coming or was it formed afterwards? We should like to know when this deal was made with Mr. Spain.</P>
      <P>All of this is being done at a time when the B &amp; I were turning around to profitability.  Therefore, it will be a very nice first job for Zeus and Mr. Spain if they move into the B &amp; I in mid-1985 and produce a profit in mid-1986.  It is very likely this would have happened in any event without Mr. Spain or Zeus.  That first job will certainly be a great boost to their management expertise.  In connection with expertise, in his speech the Minister stated that the company have a board comprising first-class people headed by a very high-calibre executive who has access to wide business experience. Mr. Spain is going in there without any expertise in relation to the shipping company.  His expertise is supposed to be in the management field only.  He will be dependent on these people who will make the company work in any case, with or without him.</P>
    </Speaker>
    <P>In regard to privatisation, the Minister says that he is committed to public sector companies.  The Minister for Foreign Affairs got very het up this morning about the suggestion that there was any question of privatisation coming into this.  But one must think of this when the Minister has already totally pulled the plug on Irish Shipping Limited and has plans on hands for the splitting up and possible privatisation of sections of CIE.  In the <Col N="2674" /> case of the B &amp; I, because suggestions have been made over the last six or eight months by some of the media economists &mdash; the gurus who tell us that £100 million of capital equity should be issued each year in private companies &mdash; is it likely that, for a start, some of the B &amp; I will be privatised, in the sense of the beginnings of private capital going into it, which is the recommended policy of this Government in regard to all the State sector companies?  If it is not to be privatisation this year it seems to me to herald the beginnings of privatisation, which will arise at the end of this man's term of office.  It is amazing that the Minister appoints a person as chairman and managing director and, at the same time, appoints his company to advise him.  The Minister says:</P>
    <P>Firstly, Zeus has been retained by me for a three-year period to review the business and operations of the B &amp; I Company and, taking account of the need to a maintain Irish participation in cross-channel passenger and freight services, to identify the measures necessary to restore the company to profitable operation by the end of 1986.</P>
    <P>The Minister appoints a chairman and managing director to restore the company to profitability by 1986 and appoints the same man's company to advise him on the measures necessary to restore the company to profitable operation by the end of 1986.  Would the Minister please explain to us what that is all about.  One would expect that one would employ a consultancy firm to advise one on what is necessary to bring about profitability and then one would proceed to appoint one's managing director, or do whatever they advise.  By the time these consultants will have advised the Minister by 1986, or whenever, the chairman and managing director will already be doing the job for which he was appointed; to bring about profitability by the end of 1986.  It has not been explained at all what is the purpose of this company and what use they will be.  Probably their services will cost more <Col N="2675" /> than those of the managing director himself, the person who is supposed to be doing the job.  The consultancy company would appear to have no purpose, the Minister not having identified any role or purpose for this company.  We still require further information from the Minister on why he brings in a consultancy firm at the same time as he appoints a new chief executive to the company.</P>
    <P>In his statement the Minister endeavours to tackle the question of what the board were told when he says:</P>
    <P>It was acknowledged that the consultancy arrangement was a matter for me, as Minister, and that the board of the B &amp; I did not have to formally endorse any such consultancy or be a party to the consultancy contract.</P>
    <P>According to Mr. Boland, who has been highly praised by the Minister, it did not go to the board but to the subcommittee. The subcommittee totally rejected this idea and would not even put it to the board.</P>
    <Speaker pid="JimMitchell" hpid="Mr. J. Mitchell Mr. J. Mitchell">
      <NameTxt>Mr. J. Mitchell</NameTxt>
      <P>That is inaccurate. That is a misinterpretation.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>That is according to Mr. Boland this morning.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="DenisGallagher" hpid="Mr. D. Gallagher Mr. D. Gallagher">
      <NameTxt>Mr. D. Gallagher</NameTxt>
      <P>He said that on radio this morning.  Those were the exact words he used.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>They refused to endorse it.  There was no objection to a chairman or chief executive being appointed but they certainly did, and all do, object to the role of this consultancy firm which they do not understand. Therefore, further information is required of the Minister on the role of the consultancy firm.</P>
    </Speaker>
  </MainHeading>
  <MainHeading Type="GD" LHead="Meastacháin, 1985. - Vóta 37:" RHead="Roinn na Gaeltachta (Atógáil)">
    <Title>Meastacháin, 1985. - Vóta 37: Roinn na Gaeltachta (Atógáil).</Title>
    <P>Atógadh an díospóireacht ar an rún seo a leanas:</P>
    <P>
      <Col N="2676" /> Go ndeonófar suim nach mó ná £13,961,000 chun íoctha an mhuirir a thiocfaidh chun bheith iníoctha i rith na bliana dar críoch an 31ú lá de Nollaig, 1985, le haghaidh tuarastail agus costais Roinn na Gaeltachta, maille le deontais le haghaidh tithe agus ildeontais-i-gcabhair.</P>
    <P Just="Right">&mdash;(Aire na Gaeltachta)</P>
    <Speaker pid="DinnyMcGinley" hpid="Mr. McGinley Mr. McGinley">
      <NameTxt>Mr. McGinley</NameTxt>
      <P>Ní aontaím in aon chor leis go bhfuil rudaí chomh dona sa Ghaeltacht i láthair na huaire agus a mhaíonn sé.  Sílim go bhfuil cúrsaí eacnamaíochta sa tír agus na deacrachtaí eacnamaíochta tugtha chun feabhais againn i láthair na huaire.  Sílim go bhfuil rudaí ag dul ar aghaidh go maith sna ceantair Ghaeltachta i láthair na huaire.</P>
      <P>Maidir le mo cheantar féin, Tír Chonaill, is dócha, b'fhéidir, an contae is mó a bhfuil ceantair Ghaeltachta ann, tá forbairt eacnamaíochta ag dul ar aghaidh, go speisialta ins na ceantair Ghaeltachta agus tá infheistiú ag dul ar aghaidh agus sílim go bhfuil buíochas ag dul don Rialtas as an méid atá á dhéanamh acu.</P>
      <P>Bhí mé ag dul siar i mo intinn ansin agus ní shílim go bhfuil coláiste amháin i nGaeltacht Thír Chonaill i láthair na húaire nach bhfuil infheistíocht mhór ag dul ar aghaidh i gcúrsaí oideachais &mdash; i gCloch Chionnaola, Gaoth Dobhair, na Rosainn, Cill Garbháin, Gleann Cholm Cille.  Tá infheistíocht oideachais ag dul ar aghaidh i ngach ceantar acu sin, scoileanna úra á dtógáil agus ag cur breis le scoileanna atá ansin cheana féin.  Sílim gur comhartha maith é sin mar taispeánann sé go bhfuil fás ag teacht ar phobal na Gaeltachta.  Ní raibh sé mar sin sna blianta a chuaigh thart agus tá roinnt déanta againn anois agus tá fás ag teacht ar an bpobal.  Tá an Rialtas ag cur airgid isteach i dtógáil scoileanna agus ag cur píosaí le scoileanna agus mar sin de agus is é sin an cruthú go bhfuil gá le níos mó áiseanna oideachais sa Ghaeltacht ná mar a bhí go dtí seo.</P>
    </Speaker>
    <P>Fuair mé eolas sa Dáil cúpla seachtain ó shin go raibh níos mó daoine fostaithe i monarchana sa Ghaeltacht i dTír <Col N="2677" /> Chonaill ag deireadh 1984 ná mar a bhí i dtús 1984.  Cuireadh breis agus 300 post úr i nGaeltacht Thír Chonaill i rith 1984. Caithfidh mé a rá ag an am chéanna gur cailleadh postanna ach nuair a bhí an dá chuid san áireamh bhí beagnach 200 post breise san Ghaeltacht ag deireadh 1984 thar mar a bhí ag tús 1984.</P>
    <P>Ní aontaím go bhfuil rudaí chomh dona agus a dúirt an Teachta Ó Gallachóir.  Is é an t-eolas atá againn i dTír Chonaill ná go bhfuil daoine ag teacht ar ais go fóill, daoine a d'fhág an Ghaeltacht sna blianta thart, tá siad ag fágáil Sasana agus Meiriceá agus ag teacht ar ais go dtí a gceantar féin go fóill.  Ní hiad go bhfuil daoine ag fágáil na Gaeltachta ach tá an sruth ag teacht ar ais.  Sílim go bhfuil sé iontach tábhachtach go gcuirfí béim ar fhostaíocht sa Ghaeltacht mar is é sin an rud atá riachtanach faoi choinne an pobal a choinneáil sa tír &mdash; fostaíocht a chur ar fáil dóibh in a gceantar féin.  Tá go leor de sin ag dul ar aghaidh sa Ghaeltacht ag Údarás na Gaeltachta agus ag an Aire agus a Roinn.</P>
    <P>Sílim gur cóir, san am atá romhainn, go gcuirfí béim níos mó ar mhion-tionscail agus go gcuirfí béim níos mó ar na scileanna atá ag muintir na Gaeltachta agus úsáid a bhaint astu sin.  Tá eolas againn uilig sna blianta a chuaigh thart go minic gur cuireadh monarcha mór ar siúl.  B'fhéidir go raibh os cionn 100 daoine ag obair ann, agus má tharlaíonn aon rud do mhonarcha mar sin, briseann sé an croí i gceantar, ach má chuirtear a lán mion-tionscal ar fáil, má tharlaíonn aon rud do cheann acu ní bhíonn an buille chomh tubaisteach.  Sílim gur cóir go gcuirfí béim speisialta ar acmhainní nádurtha na Gaeltachta agus ceann de na hacmhainní is fearr dá bhfuil in iarthar na tíre agus go speisialta san Ghaeltacht ná iasc agus iascaireacht.  Go traidisiúnta leis na cianta bhí eolas ag muintir na Gaeltachta agus bhain siad a saol agus a mbeatha amach ag iascaireacht. Sílim gur cóir béim a chur air sin. Mar shampla, ba chóir go mbeadh béim níos mó ar mhonarchana próiseásála ar an mórthír agus de réir mar a thuigim is é sin an dearcadh atá ag an Aire agus ag <Col N="2678" /> an Rialtas go gcuirfí monarchana mar seo ar siúl ar an mórthír fá choinne an t-iasc a thugtar i dtír a phróiseásáil sula gcuirtear thar lear é.  Ceann de na hacmhainní eile atá sa Ghaeltacht ná an áilleacht atá ag baint leis an cheantar.  Ó sin tagann turasóireacht.  Sílim go bhféadfaí forbairt a dhéanamh sa Ghaeltacht maidir le cúrsaí turasóireachta de, áiseanna a chur ar fáil do thurasóirí agus na daoine a théann go dtí an Ghaeltacht fá choinne laethanta saoire.  Tá fhios agam go bhfuil deontas á íoc dona mhacasamhail sin, do thithe ósta agus mar sin.  Ba chóir dúinn níos mó a dhéanamh.  Na daoine a fhágann an tír seo gach bliain agus a théann thar lear do laethanta saoire, ba chóir dúinn iarracht níos mó a dhéanamh iad a mhealladh go dtí iarthar na tíre agus go dtí an Ghaeltacht.  Ba ábhar sásaimh agus ba chúis dóchais dúinn sa cháinfhaisnéis ag tús na bliana gur laghdaíodh an ráta ó 18 faoin gcéad go dtí 10 faoin gcéad ar dhaoine a fhanann i dtithe ósta, agus is cuidiú é sin do dhaoine a bhfuil fonn orthu a gcuid saoire a chaitheamh in Éirinn agus go speisialta sa Ghaeltacht.</P>
    <P>Thagair an Teachta Gallagher fosta do oideachas sa Ghaeltacht agus tá deacrachtaí oideachais sa Ghaeltacht i láthair na huaire, mar sílim go bhfuil an saol ag athrú sa Ghaeltacht.  Sna blianta a chuaigh thart bhí an t-aonteangachas i réim ach leis an saol ag athrú agus daoine ag teacht ar ais agus teilifís agus mar sin, caithfimid níos mó béime a chur ar an dátheangachas &mdash; bilingualism &mdash; sna blianta atá romhainn.  Tá deacrachtaí sna scoileanna Gaeltachta ar fud na tíre mar an chuid mó de na scoileanna anois, tá daoine ag teacht isteach a bhfuil Gaeilge ó dhúchas acu agus tá daltaí eile ag teacht isteach a bhfuil Béarla ó dhúchas acu. Bíonn deacrachtaí ag na múinteoirí lena leithéid sin.  Sin an fáth go gcuirim fáilte ar leith roimh na scéimeanna atá ar fud na nGaeltachtaí na naíonraí lán-Ghaelacha agus sílim gur chóir mbeadh sé mar pholasaí againn naíonraí mar seo i ngach ceantar scoile sa Ghaeltacht, go dtabharfadh sé deis do na páistí óga teacht isteach agus dul i dtaithí ar an teanga sula dtéann siad go dtí an bhunscoil.  Tá go leor acu <Col N="2679" /> ann cheana féin agus tá síúil agam go gcuirfear leo san am atá le teacht sa dóigh go mbeidh ar a laghad ceann i ngach paróiste agus más féidir é ceann i ngach ceantar scoile.</P>
    <P>
      <i>(Cur isteach.)</i>
    </P>
    <Speaker pid="PatTheCope" hpid="Mr. P. Gallagher Mr. P. Gallagher">
      <NameTxt>Mr. P. Gallagher</NameTxt>
      <P>Ní shílim go gcuirfidh sé isteach chomh mór sin ar chumann na múinteoirí má bhíonn siad ag plé leis na páistí roimh an mbunscoil.  Sílim gurb é an rud atá ag cur isteach ar chumann na múinteoirí ná b'fhéidir na scoileanna lán-Ghaelacha.  Tá deacracht ansin agus sílim trí chomhráití gur féidir é a bhruascailt.</P>
      <P>Ceann de na deacrachtaí eile atá ag na scoileanna sa Ghaeltacht i láthair na huaire &mdash; agus rinne mé tagairt dó cheana féin &mdash; ná na téacsleabhair Ghaeilge. Cuir i gcás, ábhair cosúil le matamaitic, stair agus tíreolaíochta.  Tá an mhéid seo téacsleabhair an-chumhara ar fad.  Ní bhíonn raon mór ag an dalta nó ag an múinteoir.</P>
      <P>Níl siad chomh leathan agus atá ag na scoileanna a dheineann na hábhair trí Bhéarla.  Tá a fhios agam go bhfuil comhlacht foilseacháin an Rialtais, An Gúm, ag cur téacsleabhar ar fáil i láthair na huaire, agus go raibh comhlachtaí príobháideacha eile, ach mar sin féin sílim go bhfuil gá le breis oibre a dhéanamh anseo.  Mholfainn féin go mbeadh cead ag múinteoirí atá ag teagasc sa Ghaeltacht agus go bhfuil tuiscint mhaith acu ar riachtanais na ndaltaí agus riachtanais na múinteoirí, go bhféadfaí bliain nó dhó saoire a thabhairt dóibhsean le tuarastal sa dóigh go bhféadfadh siad dul i mbun na hoibre seo agus réimse ceart téacsleabhar Gaeilge a chur ar fáil do na scoláirí sa Ghaeltacht sa bhunscoil agus go mórmhór san iar-bhunscoil.  Tá a fhios agam go bhfuil deacrachtaí an-mhór ag na iarbhunscoileanna téacsleabhair a fháil sa dóigh gur féidir leis na daltaí leanúint ar aghaidh ón chúrsa bun-oideachais go dtí an dara leibhéal.  Má táimid i ndáiríre faoi oideachas trí Ghaeilge caithfimid rud éigin a dhéanamh mar gheall air.</P>
    </Speaker>
    <P>Thagair an Teachta Gallagher agus an <Col N="2680" /> tAire féin do na hoileáin.  Tá oileán amháin i dTír Chonaill a bhfuil deacracht acu i láthair na huaire, is é sin Oileán Arann Mór, oileán lán-Ghaeltachta go bhfuil an saol ag athrú ann fosta le cúpla bliain anuas, go speisialta ó cuireadh an bád farantóireachta ar fáil.  Tá beagnach céad daoine san oileán sin i láthair na huaire ag freastal ar scoileanna cónaithe ar an mórthír.  Ceann de na deacrachtaí atá acu ná go bhfuiltear ag cur deireadh leis na scoileanna cónaithe, agus i gceann cúpla bliain eile ní bheidh ann ach scoileanna lae.  Tá éileamh san oileán sin i láthair na huaire ar scoil iarbhunoideachais a chur ar fáil ar an oileán agus bhí toscaireachtaí agus mar sin ag na hAirí agus araile agus tá súil agam go dtabharfar éisteacht don éileamh a rinne muintir Árainn Móir faoi scoil iarbhunoideachais a chur ar fáil ar an oileán sin.</P>
    <P>Chomh maith leis sin ba mhaith liom tagairt a dhéanamh do na coláistí Gaeilge.  Na daoine atá taobh amuigh den Ghaeltacht, an chéad aithne a chuir go leor acu ar an Ghaeltacht ná trí na coláistí Gaeilge.  Daoine ó Bhaile Átha Cliath agus ó chathracha eile in oirthear na tíre, is é an chéad eolas a chuir siad ar an Ghaeltacht agus ar mhuintir na Gaeltachta ná a gcuairt i rith an tsamhraidh go dtí na coláistí Gaeilge sa Ghaeltacht. Ba mhaith liom buíochas a thabhairt don Aire, don Roinn agus don Rialtas go dtug siad ardú suntasach de 20 faoin gcéad ó £2.50 in aghaidh an lae go dtí £3 in aghaidh an lae ó Roinn na Gaeltachta do na daltaí a bhíonn ag freastal ar na scoileanna sin.</P>
    <P>Sílim go dtabharfaidh sé uchtach do mhná tí na Gaeltachta freastal a dhéanamh ar na daltaí sin.  Le blianta bhí siad ag iarraidh breis airgid agus is ardú é sin de 20 faoin gcéad agus tá an ráta boilscithe i láthair na huaire idir a 5 faoin gcéad agus a 6 faoin gcéad.  Táimid thar a bheith buíoch den Aire as é sin a dhéanamh. Dúirt sé ina óráid gur fhreastail 14,500 dalta ó pháirteanna éagsúla den tír ar na coláistí Gaeilge anuraidh.  Agus dúirt sé gur mhaith leis fosta go mbeadh an Ghaeilge mar ghnáth-theanga sna coláistí sin agus sna ranganna sin nuair a <Col N="2681" /> bhíonn na daltaí sa Ghaeltacht.  Aontaím leis sin.  Sílim gur mór an trua é go rachadh daltaí go dtí an Ghaeltacht agus go mbeadh siad ag caint Béarla fad agus a bhíonn siad sa Ghaeltacht.  Ach tá deachrachtaí, agus b'fhéidir gur mhaith an rud go mbeadh scrúdú de chineál éigin le déanamh ag na daltaí sula dtéann siad chuig an Ghaeltacht sa dóigh gur féidir linn bheith cinnte de go mbeidh sé ar a gcumas an Ghaeilge a thuiscint agus an Ghaeilge a labhairt fad agus a bhíonn siad ansin.</P>
    <P>Caithfidh mé a rá go bhfuil na coláistí sin ag déanamh an-obair agus go bhfuil creidiúint mhór ag dul do na múinteoirí a bhíonn ag teagasc iontu.  Ní amháin go gcaitheann siad na gnáth-uaireanta ag teagasc ó 10 a clog go dtí tar éis nóin ach cuireann siad uaireanta breise isteach le cúrsaí spóirt, ag dul go dtí na tránna agus mar sin de.  Tá an-chreidiúint do na múinteoirí a bhíonn ag teagasc iontu agus cuireann siad a gcroí agus a n-anam isteach ins an obair a bhíonn idir lámha acu.</P>
    <P>Ba chúis lúcháire dúinn fosta an ráiteas a rinne an tAire Cumarsáide agus Aire na Gaeltachta cúpla seachtain ó shin go bhfuil breis uaireanta craolta á gcur ar fáil do Raidió na Gaeltachta.  Ó cuireadh an raidió ar bun i 1972 sílim go bhfuil an-obair déanta aige chun na ceantair Ghaeltachta go léir a chur in aithne dá chéile.  Sular cuireadh Raidió na Gaeltachta ar bun bhí an-deacracht i gcónaí ag daoine i dTír Chonaill, cainteoirí dúchais as Corcaigh agus Ciarraí a thuiscint.  Ach trí bheith ag éisteacht leis an raidió anois tá na Gaeltachtaí tar éis aithne a chur ar a chéile agus tuigeann siad a chéile.  Agus cé nach bhfuil nuachtán laethúil Gaeltachta againn i láthair na huaire sílim go bhfuil an raidió ag freastal chomh maith le nuachtán ar phobal na Gaeltachta.</P>
    <P>Bhí mé féin ag éisteacht leis lá maidir le cad a bhí ar siúl i ngach ceantar Gaeltachta, an nuacht; cad atá ag dul ar aghaidh; má fhaigheann duine bás tá sé sin uilig ar an raidió agus tá siad ag cur anseirbhís ar fad ar fáil agus tá lúcháir orm go bhfuil leathnú á dhéanamh faoi láthair <Col N="2682" /> ar na huaireanta craolta, trí huaire in aghaidh an lae.  Moladh amháin ar mhaith liom a dhéanamh go mb'fhéidir go bhféadfadh an raidió freastal níos mó a thabhairt ar aos óg na Gaeltachta.  Sílim go mbíonn na daoine meánaosta agus na daoine is sinne gurb shin an lucht éisteachta is mó atá ag an raidió i láthair na huaire agus ba uafásach agus b'olc an rud é dá gcaillfeadh siad an t-aos óg mar lucht éisteachta.  Níl a fhios agam cén dóigh is fearr leis sin a dhéanamh.  Tá an-suim ag an aos óg sa cheol agus sa phopcheol i láthair na huaire agus tuigim go bhfuil riail dhaingean ag Raidió na Gaeltachta nach mbaineann siad le popcheol má tá Béarla ann.  Is minic a bhím féin ag taisteal ar fud na tíre agus gheobhaidh tú ceol ón Spáinn, ón Iodáil agus ón Ghearmáin agus go minic níl liricí sa teanga sin.  Bíonn na liricí i nGaeilge ach ní fhaigheann tú ceann i mBéarla ariamh.  B'fhéidir go bhfuilimid ag dul ró-fhada leis an riail sin. B'fhéidir gur fiú athbhreithniú a dhéanamh ar an riail sin, mar ní fheicim féin aon rud mí-cheart le daoine a bhíonn i mbun na gcláracha agus an chaint agus mar sin á dhéanamh i nGaeilge, agus má tá an t-amhrán i mBéarla níl a fhios agam an ndéanfadh sé an oiread sin difríochta.</P>
    <P>Tá a fhios agam go bhfuil comhairle do Raidió na Gaeltachta agus b'fhéidir go ndéanfadh an Chomhairle an cheist sin a scrúdú arís.  Sin ceann de na slite leis na daoine óga a mhealladh dá mbeadh an saghas ceoil a bhfuil suim acu féin ann le cloisteáil ar Raidió na Gaeltachta.  Muna bhfuil sin le cloisteáil is dócha go rachaidh siad go dtí <i>channel</i> nó staisiún éigin eile.</P>
    <P>Ins an am atá le teacht, tá súil agam go ndéanfar rud éigin cinnte faoi bhealach teilifíse a chur ar fáil cé acu teilifís Gaeltachta amháin nó teilifís náisiúnta agus cláracha i nGaeilge.  Ní shílim go bhfuilimid ag déanamh go leor i láthair na huaire maidir lena gcearta a thabhairt don Ghaeltacht leis na cláracha Gaeilge a chuirimid ar fáil.  Is beag acu a bhíonn ar an teilifís agus tá géar-ghá le scrúdú a dhéanamh air sin agus níos mó acu a chur ar fáil.</P>
    <P>Taca an ama seo anuraidh nuair a bhí Meastachán Roinn na Gaeltachta anseo againn, bhí caint ar an bpaipéar úr <i>Anois</i><Col N="2683" />&mdash; páipéar ata á fhoilsiú anois le roinnt míonna agus a bhfuil aithne agus eolas againn go léir air.  Caithfidh mé a rá go bhfuil sé scríofa go taitneamhach agus, mar a dúirt an Teachta Gallagher, iontach suimiúil, agus ábhair éadrom agus ábhair troma meascaithe le chéile, cé gur chuala mé daoine atá sa Teach anseo a rá go mbíonn deacrachtaí é a fháil ina gceantair féin.  Ba mhór an trua é nach mbeadh sé le fáil i ngach ceantar sa tír agus chomh fada is a bhaineann sé le Tír Chonaill agus na ceantair Ghaeltachta ansin, bíonn sé le fáil gach maidin Domhnaigh agus tá súil agam gur fada a mhairfidh a réim.</P>
    <P>Is cúis áthais dom fosta go bhfuil an Comhchoiste Oireachtas Gaeilge bunaithe, agus tá lúcháir orm féin go bhfuil sé de phribléid agus de onóir agam a bheith mar bhall ar an Choiste sin.  Tá súil agam idir seo agus an chéad Mheastachán eile go mbeidh deis againn obair go leor a dhéanamh fá choinne dul chun cinn na Gaeilge a chur i bhfeidhm anseo agus taobh amuigh.  Tá 11 baill ar fad ar an gcoiste agus mar a dúirt mé is dócha go mbeimid ag teacht le chéile gan mhoill ó tharla go bhfuil na hainmneacha luaite anois agus tá go leor gur féidir linn a dhéanamh.</P>
    <P>Tagradh anseo inniu, lá mar seo nuair a bhíonn Meastachán Roinn na Gaeltachta ann, go labhraíonn gach duine i nGaeilge agus mar sin de.  Sílim gur sin ceann de na deacrachtaí atá ann le blianta, go bhfuilimid ag cur na Gaeilge isteach i mbosca agus go n-úsáidimid í chomh fada agus a bhaineann sé le Meastachán Roinn na Gaeltachta agus ábhar a bhaineann leis an Ghaeltacht agus taobh amuigh de sin gur beag úsáid a bhaintear as an Ghaeilge anseo.  Ceann de na smaointe a rith liom féin gur chóir go mbeadh deis b'fhéidir am éigin gach seachtain an Ghaeilge a úsáid anseo sa Teach, go mór mhór ar Thrá na gCeist, agus ar ndóigh, sin rud gur féidir leis an choiste a phlé san am atá le teacht agus tá súil agam go mbeimid ábalta aontú le chéile moltaí éigin a dhéanamh ina thaobh sin.</P>
    <P>Ba mhaith liom tagairt fosta a dhéanamh do na hoileáin agus an chuid is mó <Col N="2684" /> de na hoileáin ar chósta na tíre oileáin Ghaeltachta iad, agus mar a dúirt mé tá dul chun cinn déanta, go speisialta chomh fada agus a bhaineann le oileán Árann Mór i mo cheantar féin.  Tá athrú mór tagaithe le bliain, fiú amháin, ar shaol an oileáin ó chuir an tAire an bád farantóireachta i seirbhís idir Alt an Chorráin agus Árann Mór agus tá meadú an-mhór ar an líon cuairteoirí atá ag dul go dtí an t-oileán sin.  Bhí eagla ar an chomharchumann i dtosach nach mbeadh siad in ann an tseirbhís a reachtáil gan fordheontas mór a fháil, ach ón eolas atá agam go dtí seo sílim go bhfuil sé beagnach ag díol as féin agus is maith an rud é sin.</P>
    <P>Pointe a ba mhaith liom a dhéanamh ina thaobh sin go dtugann daoine a gcuid gluaisteán agus a gcuid carranna isteach go dtí an t-oileán agus go bhfuil gá le feabhas a chur ar na bóithre ar Oileán Árann Mhór.  Cuireadh, sílim, £10,000 ar fáil anuraidh fá choinne sin, agus tá an chomhairle contae leis an rud céanna a chur ar fáil.  Tá súil agam go mbeidh tuilleadh le teacht i mbliana mar tá an trácht ag dul i méid go mór ó tháinig an bád farantóireachta ó chuaigh sé isteach i seirbhís.  Dul chun cinn eile a rinneadh i rith na bliana ná an méadú suntasach a tugadh do dheontais tithe úra sa Ghaeltacht. Le blianta anois bhí an deontas ag £2,000 an teach agus is breá an rud go bhfuil sé ardaithe anois go dtí £3,000 agus má tá tú i do chónaí ar oileán go bhfuil an t-ardú ó £3,000 go dtí £4,500.  Sílim go spreagfaidh sé tuilleadh daoine sa Ghaeltacht le tithe úra a thógáil dóibh féin. Mar a dúirt an Teachta Gallagher agus an tAire, tá an caighdeán tithíochta sa Ghaeltacht anois chomh hard nó b'fhéidir níos áirde ná i go leor páirteanna eile den tír.  Sílim go gcuideoidh an cinneadh seo é a choinneáil mar sin.  Ar ndóigh cé go bhfuil an deontas ardaithe tá deacrachtaí againn go fóill le thabhairt amach an deontais sin agus mar Theachta a bhfuil ceantar mór Gaeltachta aige le freastal a dhéanamh air, tá a fhios agam cuid de na deacrachtaí a bhíonn againn.</P>
    <P>Nuair a théann na cigirí amach agus mar sin le scrúdú a dhéanamh ar dhaoine a chuireann isteach fá choinne an deontais go minic ní bhíonn siad i dteideal an <Col N="2685" /> deontas a fháil agus tá sé an-deacair ag na daoine atá ina gcónaí sa Ghaeltacht tuiscint cén fáth nach bhfuil siad ag fáil an deontais.  Tá a fhios agam nuair a rinneadh na rialacha atá sa Roinn, na rialacha a bhfuil na cigirí ag gníomhú fúthu, go raibh dífríocht mhór idir saol na Gaeltachta ansin agus mar atá anois. Nuair a rinneadh an riail sin is beag duine a bhí ag teacht ar ais go dtí an Ghaeltacht. Is beag tionchar a bhí ag teacht ón taobh amuigh isteach go dtí an Ghaeltacht agus na daoine a bhí ina gcónaí san Ghaeltacht 20 nó 30 nó 40 bliain ó shin nuair a rinneadh na rialacha seo, bheul aon-teangachas a bhí i réim, bhí an Ghaeilge i ngach teach agus is beag focal Béarla a bhí i dteach ar bith.  Tá sin tar éis athrú agus is beag ceantar Gaeltachta anois nach bhfuil dátheangachas ann.  Ní shílim go bhfuil na rialacha atá ann i láthair na huaire fóirsteaneach nó oiriúnach do chúrsaí mar atá ann sa Ghaeltacht anois. Cuir i gcás, duine gurb éigean dó an Ghaeltacht a fhágáil san am a chuaigh thart, agus go bhfuil sé ag filleadh abhaile anois agus b'fhéidir nach bhfuil Gaeilge ag an bhean nó ag an chlann ní fhaigheann an duine sin deontas Gaeltachta. Caithfimid scrúdú a dhéanamh ar an Acht agus é a leasú.  Tá súil agam go ndíreoidh an tAire a intinn air sin sa bhliain atá amach romhainn.  Tá cásanna ar eolas agam féin, daoine a chuir isteach iarratas ar deontas do theach úr Gaeltachta agus thóg siad an teach agus níor éirigh leo an deontas a fháil mar nach raibh caighdeán sa Ghaeilge ard go leor sa bhaile.  Chuir siad iarratas isteach ansin ag an Roinn Comhshaoil agus is é an rud a tharla sa Roinn Comhshaoil go raibh an teach thar 345 nó 346 troigh cearnacha agus bhí sé ro-mhór fá choinne an deontas Comhshaoil agus tá sé fágtha anois gur thóg siad tithe úra sa Ghaeltacht agus nach bhfuil siad ag fáil deontais ó aon duine, mar go ndeachaidh siad go dtí an Ghaeltacht ar dtús agus gur diúltaíodh iad ó thaobh na Gaeilge de agus nuair a chuaigh siad go dtí an Roinn Comhshaoil, dúradh leo nach raibh an teach oiriúnach, nár chomhlíon siad na coinníollacha fá choinne an deontais.  Sílim gurbh fhiú n-áird a dhíriú air sin.  Tá Údarás na Gaeltachta <Col N="2686" /> ar bun anois le sé bliana, o 1979 chomh fada agus is eol dom.  Tá difríocht idir Údarás na Gaeltachta agus an gnáthbhord Stáit.</P>
    <P>Ar an ghnáth-bhord cuireann an tAire nó an Rialtas a gcuid ball féin isteach ann ach san Údarás tá an comh-dhéanamh difriúil.  Tá cuid de na baill tofa ag muintir na Gaeltachta, seachtar, agus ta an chuid eile ainmnithe.  Nuair a bhíonn daoine tofa agus daoine ainmnithe cothaíonn sé deacrachtaí.</P>
    <P>Dúirt an tAire go bhfuil athbhreithniú á dhéanamh ar an Údarás i láthair na huaire, go bhfuil an comhchoiste anseo sa Dáil ag déanamh scrúdú agus go bhfuil siad ag cur tuairisce ar fáil.  Rud ciallmhar é sin mar nuair a chuirtear bord úr mar sin ar bun, nuair a bhíonn sé ag gníomhú ar feadh cúig nó sé de bhlianta sílim go bhfuil feidhm agus gá le ath-bhreithniú a dhéanamh air agus féachaint an féidir rudaí a fheabhsú.  Chomh fada agus is eol dom tá an tÚdarás ag iomaíocht leis an IDA fá choinne tionscal a mhealladh isteach go dtí an Ghaeltacht agus chomh fada agus is eol dom níl buntáiste ar bith ag an Údarás ar an IDA.  Ó tharla go bhfuil an Ghaeltacht chomh fada sin ó bhaile Átha Cliath agus chomh fada sin siar, ba chóir go mbeadh buntáistí ag an Údarás, atá freagarthach as tionscail sa Ghaeltacht, thar mar atá ag an IDA.  Ar ndóigh tá deacrachtaí eile sa Ghaeltacht fosta chomh fada agus a bhaineann le cumarsáid ach i dTír Chonaill le bliain nó dhó anuas tá dul chun cinn mór déanta i gcúrsí cumarsáide.  Bhí 49 malartáin <i>manual control</i> i nDún na nGall suas le dhá bhliain ó shin agus tá cuid acu sin anois tar éis dul uathoibritheach nó <i>automatic</i> le bliain.  Tá súil agam gur gearr go mbeidh an contae uilig agus go speisialta an Ghaeltacht uilig uathoibritheach. Cuideoidh sé sin go mór le tionscal agus le cúrsaí cumarsáide sa Ghaeltacht.  Tá dul chun cinn déanta le bliain, agus tá £19 milliún á chur ar fáil i mbliana.  Tá deontas tithíochta imithe in airde agus na deontais a thugtar do na coláistí Gaeilge agus níl dabht ná go bhfuil borradh úr sa Ghaeltacht.  Tá an t-aos óg ansin agus tá oideachas maith á chur ar fáil dóibh agus tá fonn orthu uilig fanacht sa bhaile agus <Col N="2687" /> a saol a chaitheamh sa Ghaeltacht.  Tá cuid acu atá anseo i mBaile Átha Cliath agus i bpáirteanna eile den tír ag obair agus tugann siad aghaidh ar a mbaile ag an deireadh seachtaine, mar go síleann siad go bhfuil an saol níos fearr ansin ná mar atá taobh amuigh.  Silim i mbliana, méid a chonaic i rith na Cásca go mbeidh fás mór ar an méid turasóirí a bheas sa tír i mbliana agus go rachaidh sé sin chun tairbhe agus chun sochair don Ghaeltacht fosta.  Mar a dúirt me ag an tús, fáiltím roimh an mheastachán seo agus déanaim comhgháirdeas don Aire sa mhéid atá déanta aige le bliain anuas agus tá súil agam go leanfaidh sé ar aghaidh leis an dea-obair sna blianta atá romhainn.</P>
    <Speaker pid="DonalMoynihan" hpid="Mr. D. Moynihan Mr. D. Moynihan">
      <NameTxt>Mr. D. Moynihan</NameTxt>
      <P>Tá áthas orm go bhfuair mé seans labhairt anseo ar Mheastachán Roinn na Gaeltachta agus an chéad rud, ag féachaint tríd an méid a dúirt an tAire, ní dóigh liom go ndearna sé iarracht ar aon airgead a chur ar fáil ar son bóithre a fheabhsú.  Tá príomhbhóthair i nGaeltacht Mhúscraí agus nuair a bhíonn tú ag imeacht ó Chorcaigh go Trá Lí nó ó Chorcaigh go Cill Áirne chomh luath is a thagann tú isteach ó Chorcaigh go dtí teorainn na Gaeltachta tá an bóthar go dona agus an-olc.  Chomh luath is a thagann tú isteach más rud é go bhfuil tú ag teacht ó Chiarraí go dtí teorainn na Gaeltachta ní bheidh aon chomharthaí bóithre ná aon rud eile curtha suas ann.  Tá sé soiléir le feiceáil go bhfuil tú sa Ghaeltacht mar níl pingin caite ar an mbóthar sin agus tá go leor airgid caite ar na bóithre ag gach taobh díobh.  Do luaigh mé é seo anuraidh agus ní fheicim go bhfuil aon airgead curtha ar fáil i mbliana i gcóir an deisiúcháin seo, gan bacaint leis na bóithre príobháideacha. Bhíodh deontais le fáil chun iad seo a dheisiú thar na blianta agus tá deireadh curtha leis sin chomh maith. Nuair a cuireadh an deontas seo ar fáil chabhraigh sé go mór le muintir na Gaeltachta mar bhíodh na feirmeoirí beaga ag obair ar na bóithre seo chun iad a fheabhsú agus iad a leathnú agus do chaithidís an geimhreadh ag obair ar chúpla ceann de na bóithre seo in áiteanna <Col N="2688" /> chun tuarastal a thuilleamh.</P>
      <P>Tá áthas orm gur thug an tAire cúpla pingin breise do na mná tí a bhí ag coimeád na ndaltaí ag na cúrsaí samhraidh.  Ach bhí mé ag féachaint amach an raibh aon phingin in aon chor á chaitheamh ar na coláistí samhraidh chun cabhrú leo sna cúrsaí teagaisc, chun na mná tí a íoc agus chun na múinteoirí a íoc.  Os rud é nach bhfuil aon chabhair in aon chor á tabhairt i mbliana dóibh siúd is é an t-aon rud amháin atá fágtha ag na coláistí samhraidh le déanamh ná breis airgid a lorg ó na tuismitheoirí agus nuair a dhéantar é seo ins an tslí ina bhfuil rudaí faoi láthair tá roinnt mhaith de na tuismitheoirí nach bhfuil aon abair acu agus níl aon teacht isteach acu ach an <i>dole.</i> Níl aon rud fágtha acu ach na leanaí a choimeád sa bhaile mar ní féidir leo an saghas airgid atá ag teastáil a chur suas ná a dhíol do na colaístí samhraidh.  Dá bhrí sin níl na leanaí ag foghlaim na Gaeilge ná ag teacht go dtí na Gaeltachtaí mar ba cheart dóibh.  Is mór an trua go bhfuil an saghas rud seo ag tarlú agus do bheinn ag fiafraí den Aire an ndéanfaidh sé féachaint eile a thabhairt air agus roinnt airgid a chur ar fáil do na coláistí samhraidh nó deontas a thabhairt dóibh.</P>
      <P>Ba mhaith liom ceist a chur ar an Aire. Nuair a bhí ceapacháin á ndéanamh sa Státseirbhís thar na blianta bhí timpeall 10 faoin gcéad de na háiteanna curtha i leataobh do mhuintir na Gaeltachta.  Ba mhaith liom a fhiafraí den Aire an bhfuil an tseirbhís seo á fáil ag muintir na Gaeltachta ar feadh an ama nó an bhfuil an spás sin ann dóibh.  Ceist eile a mhaith liom a fhiafraí de ná cén fáth nach bhfuil na státseirbhísigh atá ag obair i nGaeltacht Chorcaí ag fáil an aitheantais chéanna is atá á fháil ag státseirbhísigh sa phost céanna i nGaeltachtaí eile.  Tá Gaeltacht Mhúscraí, nó Gaeltacht Chorcaí in iomlán níos lú ná na cinn eile agus níl an teacht isteach céanna á fháil acu is atá á fháil ag daoine a bhfuil an post céanna acu i nGaeltachtaí eile.</P>
    </Speaker>
    <P>Nuair a bhíonn státseirbhísigh á gceapadh don Ghaeltacht is dóigh liomsa nach bhfuil dóthain béime á cur ar an nGaeilge.  An bhfuil na státseirbhísigh seo atá ceapaithe sásta a gcuid gnó a <Col N="2689" /> dhéanamh trí Ghaeilge le muintir na Gaeltachta nuair a bhuaileann siad leo? Mar is é a mhalairt de scéal atá againne i gCorcaigh.  Tá daoine ceapaithe le déanaí sa státseirbhís ar imeall na Gaeltachta agus nuair a bhuaileann siad seo le muintir na Gaeltachta bíonn siad ag tabhairt íde béil dóibh nó ag tabhairt fúthu nuair nach labhraíonn muintir na Gaeltachta leo as Béarla.  Is náireach an scéal é sin mar gan dabht ar domhan sna Gaeltachtaí tá muintir na Gaeltachta, nó mórán acu, go mbfhearr leo, agus go dtiochfadh sé i bhfad níos fusa orthu, a gcuid gnó a dhéanamh trí Ghaeilge.  Más rud é go bhfuil státseirbhísigh ceapaithe agus ag dul isteach sna Gaeltachtaí agus ar imeall na nGaeltachtaí agus an saghas rud seo ar siúl acu is náireach an scéal é agus is dóigh liom gurb é tosach an deiridh é do mhuintir na Gaeltachta.</P>
    <P>Os rud é nach bhfuil deontais bhreise le fáil ag coláistí samhraidh, bhí moladh le déanamh agam ansan &mdash; b'fhéidir go bhfuil sé déanta ag roinnt eile &mdash; go ndéanfadh an tAire féachaint ar an moladh seo maidir leis na coláistí traenála a bhí sna Gaeltachtaí thar na blianta &mdash; bhí ceann i Múscraí, bhí ceann i nDaingean Uí Chúise, bhí ceann i nGaillimh nó cúpla ceann acu i dTír Chonaill.  An mbeadh aon seans ann go n-osclófaí na coláistí traenála seo arís.  Tá sé soiléir nach bhfuil an teanga chomh maith is ba cheart go mbeadh ag na múinteoirí bunscoile atá ag teacht amach ó dúnadh suas na coláistí seo.  B'fhéidir nach aon díobháil dá dtabharfaí ar ais iad arís sna Gaeltachtaí.  Bheadh siad ag bualadh le muintir na Gaeltachta an fhad is a bheadh siad ag caitheamh a dtréimhse traenála agus ag foghlaim na Gaeilge nuair a bheadh siad lasmuigh den choláiste, mar tá an Ghaeilge ag muintir na háite.</P>
    <P>Chuir an cainteoir deireanach ansin ceist mar gheall ar théacsleabhair agus a leithéid sna scoileanna, ach tá rud amháin nach féidir liom a thuiscint, cén fáth go bhfuil na téacslabhair Ghaeilge seo clóbhuailte i Sasana?  Tá roinnt acu clóbhuailte i Sasana agus gan dabht ar domhan tá deontais faighte ag daoine chun an obair seo clóbhuailte a chur ar fáil sna Gaeltachtaí agus tá siad ag tabhairt <Col N="2690" /> fostaíocht do mhuintir na Gaeltachta agus is mór an trua é agus is mór an náire nuair a chífeá leabhar Gaeilge agus é clóbhuailte i Sasana.</P>
    <P>Ag imeacht go dtí tithíocht, tá áthas orm gur thug an tAire deontas breise i gcomhair tithe nua sa Ghaeltacht agus cuirimid fáilte roimhe.  Tá ceist eile anseo i dtaobh feabhsúcháin &mdash; deontais i gcomhair tithe a fheabhsú.  Nuair a chuireann duine ón nGaeltacht iarratas isteach go dtí Roinn na Gaeltachta i gcomhair feabhsúcháin, más rud é nach n-éiríonn leis an deontas a fháil ó Roinn na Gaeltachta, b'fhéidir go mbeadh roinnt den obair tosnaithe aige sula bhfaigheadh sé amach nach bhfuil éirithe leis an deontas a fháil.  An rud go mbeinnse ag fiafraí faoi ná nuair a chuirreann sé isteach iarratas go dtí an Roinn Comhshaoil deirtear leis: &ldquo;Tá tú déanach.  Bhí an obair tosnaithe agat.  Ní féidir linn an deontas a thabhairt duit ón Roinn Comhshaoil&rdquo;.  An mbeadh aon seans go ndéanfadh an t-iarratas amháin an gnó?  Nuair a thagann an cigire nó an t-innealtóir amach ó Roinn na Gaeltachta feiceann sé an teach sula mbíonn aon rud déanta in aon chor leis agus d'fhéadhfadh an t-innealtóir amháin an job a dhéanamh.  D'iarrfainn ar an Aire féachaint isteach sa scéal seo.</P>
    <P>Mar gheall ar an Údarás agus Bord an Údaráis, is trua nach bhfuil níos mó daoine ceaptha ón Ghaeltacht ar an mbord seo.  Faoi láthair is státseirbhísigh, seisear acu, atá ceaptha i dteannta iad siúd atá tofa ag muintir na Gaeltachta. Má leanann an saghas seo rud ar aghaidh, ní bheidh puinn maitheasa san Údarás mar más státseirbhísigh a bheidh ag plé gnó i leith fostaíochta nó deontais, ní bheidh fostaíocht ná deontais á chur ar fáil do mhuintir na Gaeltachta.  An rud a thuig mé nuair a bunaíodh an tÚdarás ná go mbeadh muintir na Gaeltachta ag labhairt ar a son féin, agus leis na ceapacháin atá déanta le haghaidh sé mhí nó go dtí deireadh na bliana, is státseirbhísigh atá curtha isteach.</P>
    <P>Ba mhaith liom dá dtógfadh an tAire cúpla ceann de na pointí sin agus rudaí a dhéanamh a rachadh chun tairbhe do mhuintir na Gaeltachta.  Tá súil agam gur <Col N="2691" /> ar son na Gaeilge a bhímid ag obair le chéile anseo.  Níl aon dabht ná go bhfuil Raidió na Gaeltachta ag déanamh job an-mhaith agus dá mbeadh níos mó de na cláracha teilifíse i nGaeilge, thiocfadh feabhas mór ar staid na teanga.  Ba cheart an leathuair an chloig nó mar sin a thugtar don Ghaeilge a leathnú amach go cúpla uair an chloig ar a laghad.  Tá súil agam nuair a bhunófar teilifís na Gaeltachta go mbeidh sé sin ar fáil ag muintir na Gaeltachta.</P>
    <Speaker pid="DonalCarey" hpid="Mr. Carey Mr. Carey">
      <NameTxt>Mr. Carey</NameTxt>
      <P>Ba mhaith liom comhghairdeas a ghabháil leis an Aire, Pádraig Ó Tuathail, as an Meastachán seo a chur os comhair na Dála.  Tá airgead nach beag á chur ar fáil ann d'ainneoin na ndeacrachtaí airgeadais atá againn i láthair na huaire.  Beagnach £19 milliún atá á chur ar fáil i mbliana do Roinn na Gaeltachta agus d'Údarás na Gaeltachta ar mhaithe leis an nGaeltacht agus an Ghaeilge. Thar na mblianta, tá infheistíocht mhaith déanta leis an airgead seo ón taobh shóisialta de gan trácht ar an bhfostaíocht atá cruthaithe agus an fhorbairt atá déanta ar fud na Gaeltachta.</P>
      <P>Maidir le fostaíocht sa Ghaeltacht is breá a fheiceáil go bhfuil méadú tagtha ar an líon daoine atá fostaithe go lán-aimseartha i dtionscail a fuair cúnamh ó Údarás na Gaeltachta.  Ag deireadh 1984 bhí suas le 4,400 daoine fostaithe ann.  Is toradh maith é sin ag féachaint don chúlú eacnamaíochta agus go háirithe ag féachaint go bhfuil postanna á gcailliúint i réimsí eile sa tír.  Maidir leis na tionscail a fhaigheann airgead ón Údarás, measaim gurb iad na tionscail is fearr a oireann don Ghaeltacht ná na cinn atá beag agus a chuireann earraí d'ard-chaighdeán ar fáil.  Déanaim comhghairdeas le Údarás na Gaeltachta.  Tá a fhios agam go bhfuil siad ag dul sa treo cheart agus go bhfuil an dul chun cinn seo á thógaint san áir eamh ina gcuid pleananna.</P>
    </Speaker>
    <P>Bhí a lán droch-phoiblíocht faigthe faoi Roinn na Gaeltachta agus Údarás na Gaeltachta le blianta fada.  Tá cosúlacht ar an scéal go mbíonn níos mó <i>prima donnas</i> ag plé le cúrsaí Gaeilge agus Gaeltachta ná in áit ar bith eile sa Stát.  Nach <Col N="2692" /> féidir leis na fórsaí go léir a bhfuil na haidhmeanna céanna acu teacht le chéile go síochánta agus a gcuid pleananna a chur i gcrích de réir <i>Building on Reality.</i></P>
    <P>I congratulate the Minister.  I decided to speak on this Estimate because there is a need for goodwill towards the language and the Gaeltacht.  We have come through a period during which there has been considerable controversy and various upheavals.  Deputy Denis Gallagher wanted an explanation for all the problems that have arisen in the Gaeltacht and in Údarás na Gaeltachta.  All these complaints are making it much more difficult to retain the language and keep the Gaeltacht together.</P>
    <Speaker pid="DenisGallagher" hpid="Mr. D. Gallagher Mr. D. Gallagher">
      <NameTxt>Mr. D. Gallagher</NameTxt>
      <P>That is right.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="DonalCarey" hpid="Mr. Carey Mr. Carey">
      <NameTxt>Mr. Carey</NameTxt>
      <P>He spoke about the success of small industries in the Gaeltacht, saying they would now be under siege because of the change in IDA policy. Industries in the Gaeltacht have nothing to fear because they have proved to be efficient and their products are of high quality.  The Government are giving them a further opportunity through the venture capital provisions in the Finance Bill.  We should encourage the extension of the provisions made by the Minister allowing relatives to invest in family businesses and take advantage of the tax free allowances available.  People from the Gaeltacht who have relatives in any part of the country will encourage them to come back.</P>
      <P>The people in the Gaeltacht have shown a particular resilience.  Politicians have not been successful in that area because they have spent too much time grousing about it.  There is also a problem regarding the retention of the Irish language. The Action Plan for Irish published by Bord na Gaeilge for 1983-86 set out in detail a programme for that period and many items have already been implemented.  However, the plan is too ambitious and I do not think the people who drew it up took account of the economic situation and the financial restrictions. You must cut your cloth according to your measure.</P>
    </Speaker>
    <P>In &ldquo;Trom agus Eadrom&rdquo;, Liam Ó <Col N="2693" /> Murchú set out to create goodwill towards the Irish language and had great success in that regard.  I know an tAire has placed confidence in Bord na Gaeilge and he reappointed Seán Ó Tuama as chairman.  Professor Ó Tuama teaches Irish in University College, Cork, but he is very ambitious and some of his criticisms are personal.  In an article in <i>Anois</i> a couple of weeks ago, when referring to the Irish language and the plan, he was far too political and I do not think that will help the language.</P>
    <P>Another problem is that anything connected with the Gaeltacht is in bits and pieces in various Departments.  One section is in the Department of Education, another in the Department of the Environment and major cultural bodies such as Comhaltas Ceoltoírí Éireann are operating outside Roinn na Gaeltachta. The Minister should consider ways in which to take on board Comhaltas Ceoltoírí and the GAA, who are trying to preserve our national culture which is going downhill.  From time to time I made representations to the Minister for Finance regarding the position of VAT on hurleys as hurling is a national game which should be preserved, and that starts with our youth.  Roinn na Gaeltachta should be involved in some way with Cumann Luithchleas Gael and some aid should be given to the GAA to reduce the cost of hurleys.  We will have to have a rethink regarding our national culture to see what improvements can be made.</P>
    <P>It is a long time since I spoke in Irish and I am afraid I did not make a very good job of it but I will try harder in future.  I will make a contribution in Irish in the House in future because if we do not make an effort in this House we cannot expect the nation to follow.</P>
    <Speaker pid="JamesCTunney" hpid="Cathaoirleach Cúnta (Mr. Tunney) Cathaoirleach Cúnta (Mr. Tunney)">
      <NameTxt>Cathaoirleach Cúnta (Mr. Tunney)</NameTxt>
      <P>Is féidir leis an Chathaoir a rá gur thug an Teachta dea-shampla ar a laghad sa mhéid go ndearna sé iarracht.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PadraigFaulkner" hpid="Mr. Faulkner Mr. Faulkner">
      <NameTxt>Mr. Faulkner</NameTxt>
      <P>Ní féidir an Ghaeilge a aithbheochaint gan í a labhairt.  Tá a bheag nó a mhór Gaeilge ag furmhór mór muintir na hÉireann faoi láthair ach cé is <Col N="2694" /> moite de scaifte beag de dhaoine díograiseacha is beag Gaeilge atá le cloisteáil. Tá fáthanna éagsúla leis sin, ceann amháin díobh nach bhfuilmuid ag tabhairt dea-shampla sa Dáil nó sa tSeanad do phobal na hÉireann i gcoitinne agus do mhuintir na Gaeltachta ach go háirithe.  Tá mé measartha cinnte dá gcuirfeá ceist ar Theachta Dála ar bith faoina dhearcadh i leith na Gaeilge go n-abródh sé nó sí, go rabhthas go mór i bhfabhar leis an nGaeilge, go raibh grá acu don teanga dhúchais agus go raibh siad sásta rud ar bith a dtiocfadh leo a dhéanamh le cúis na Gaeilge a chur chun tosaigh.  Thiocfadh leis sin uilig a bheith fíor; ach, má tá, is beagán toradh atá le feicsint mar 'sé fírinne an scéil nach labhartar Gaeilge ach go fíor-annamh sa Teach seo agus is beag Gaeilge a chloistear san fhoirgneamh ar a dtugtar Teach Laighean air.</P>
      <P>Fad agus atá an scéal mar sin is beag iontaobh a thig le muintir na Gaeltachta a bheith acu as dáiríreacht lucht na Dála agus caithfidh gur ábhar dímhisnigh dóibh gur mar sin atá.  Nuair atá ábhar mar seo á phlé againn sa Dáil labhartar Gaeilge de ghnáth agus is mar sin is ceart dó a bheith.  Ach más é an t-aon am amháin a labhartar Gaeilge sa Dáil ná nuair atá cúrsaí na Gaeilge nó na Gaeltachta á phlé sé atá á dhéanamh againn nó go bhfuilmuid ag cur na Gaeilge i saghas ghetto agus ag taispeáint don saol gurbh é ár mbarúil nach bhfuil ár dteanga dhúchais sásúil do ghnáth obair na Dála a phlé.</P>
    </Speaker>
    <P>Gléas cumarsáide is ea an Ghaeilge agus is ceart ábhair éagsúla a phlé trí mheán na Gaeilge agus an Ghaeilge a úsáid san dóigh céanna ina n-úsáidtear Béarla.  Dá mbeadh sé sin á dhéanamh againn is mór an tógáil chroí a thabharfadh sé do mhuintir na Gaeltachta agus tá mé cinnte go dtiocfadh borradh agus fás i gcúrsaí na teangan sa Ghaeltacht féin dá bharr, rud atá a dhíth go géar i láthair na huaire.  Tá súil agam go dtiocfaidh moltaí fónta ón choiste úr idirphairtí atá bunaithe agus go gcuirfear i gcrích iad.  Bhí an t-am ann nuair a ghlac furmhór den phobal le teagasc Dubhglas de hÍde.  Ní mar sin atá an scéal anois.  Ní <Col N="2695" /> féidir a ghlacadh leis go dtuigeann an gnáthdhuine ná an polaiteoir ná fiú an múinteoir féin tábhacht na Gaeilge don náisiún.  Is gá é a athmhíniú.  Ní mór teagasc bunúsach a thabhairt arís.  Ní leor seanmóirí i nGaeilge don bhfíreán.</P>
    <P>Sí an Ghaeilge ár dteanga dhúchais. Bhí sí mar mheán cumarsáide ag muintir na hÉireann i bhfad sula raibh Béarla ina mheán cumarsáide fiú i Sasana féin.  Tá sí ar an ghné is tábhachtaí dár gcultúr agus chuidigh sí le muintir na tíre seo a mhúnlú ina n-aonad mar náisiún.  Ins an lá atá inniu ann tá an Ghaeilge i mbaol agus tá mé féin den bharúil go gcaithfidh an ghlúin seo í a shábháil nó go gcaillfear go deo í.  Bá mhór an chúis náire dúinne mar Éireannaigh dá gcaillfí an Ghaeilge i ndiaidh í a bheith ann mar mheán cumarsáide sa tír seo ar feadh níos mó ná dhá mhíle bliain.</P>
    <P>Níl aon dabht ann ná gurb í an Ghaeltacht an ghné is tábhachtaí i leith athbheochan na teangan.  Gan an Ghaeltacht a bheith ann i mo bharúilse bheadh sé fánach againn a bheith ag iarraidh an Ghaeilge a chaomhnú agus ar an ábhar sin tá sé thar a bheith tábhachtach ní hamháin an Ghaeltacht a choinneáil ina haonad beo, ach gach rud is féidir a dhéanamh lena neartú agus a leathnú. Féach mar a labhraíonn daoine Eabhrais in Iosrael.</P>
    <P>Mar a dúirt mé cheana féin tá an Ghaeltacht i mbaol.  Tá roinnt mhaith teaghlach sa Ghaeltacht nach bhfuil ag tógáil a gclann le Gaeilge agus de réir mar a chloisim tá a leath de na páistí atá ag freastal ar na bunscoileanna sa Ghaeltacht nach bhfuil an deontas £10 á fháil acu.  Is tubaisteach an rud é sin. Blianta ó shoin nuair a chuir mé aithne ar an Ghaeltacht den chéad uair bheadh sé dochreidte go dtarlódh a leithéid.  Ach tá sé sofheicthe anois má leanann an scéal mar atá nach mbeidh Gaeltacht ar bith fágtha.  Tá sé iontach tábhachtach mar sin go ndéanfaí an cheist a iniúchadh go mion le teacht ar na príomhfháthanna go bhfuil an scéal amhlaidh agus ansin ár n-iarrachtaí a dhíriú ar na fadhbanna a shárú agus sin uilig a dhéanamh gan mórán moille.</P>
    <P>
      <Col N="2696" /> Deirtear go bhfuil an dearcadh ag roinnt mhaith daoine atá ina gcónaí sa Ghaeltacht go bhfuil an Béarla níos tábhachtaí ná an Ghaeilge agus gur sin ceann de na fáthanna go bhfuil meath ag teacht ar an Ghaeilge sa Ghaeltacht.  Ní thiocfadh milleán ar bith a chur orthu más mar sin atá mar ní fheiceann siad thart orthu sa tír i gcoitinne ach Béarla ar fad, fógraí as Béarla, foirmeacha iarratais as Béarla, an dlí ag feidhmiú go minic as Béarla, Béarla amháin ag roinnt mhaith bainisteoirí monarcan, Béarla amháin, beagnach ar RTÉ go mór mhór ar bhealach a dó, fíorbheagán Gaeilge ins na nuachtáin, agus Béarla ina lán lán áiteanna eile nach iad, agus mar a dúirt mé cheana féin Béarla ar fad, chóir a bheith, sa Teach seo.  Caithfear mar sin tréaniarracht a dhéanamh le tábhacht na teangan a chur ina luí ar mhuintir na Gaeltachta arís &mdash; ní trí phlámás ná trí sheanmóirí ach trí dheashampla a thabhairt agus trí na háiseanna uilig a chur ar fáil dóibh atá de dhíth lena saol a reachtáil go hiomlán trí Ghaeilge, a chinntiú go mbeidh ar a gcumas gnó a dhéanamh trí Ghaeilge le Ranna Stáit agus le Comhairlí áitiúla agus sin a dhéanamh cionn is gur sin a gceart.  Agus a chinntiú go bhfaighidh siad foirmeacha iarratais i nGaeilge mar cheart agus nach mbeidh orthu iad a iarraidh tar éis foirm i mBéarla a dhiúltú. Agus a chinntiú go mbeidh siad ábalta a dhul isteach i gcúirt dlí agus a gcás a phlé trí Ghaeilge amháin, ní trí theangaire, cionn is nach bhfuil, b'fhéidir, Gaeilge ag an ngúistís nó an ag an mbreitheamh.</P>
    <P>Bhí mé i gcónaí den bharúil &mdash; tá mé fós den bharúil &mdash; go gaicthfear tréaniarracht a dhéanamh le hobair a chur ar fáil sa Ghaeltacht do mhuintir na Gaeltachta. Sin é an fáth gur chuir mé tús le feachtas mór tionsclaíochta nuair a bhí mé i mbun Roinn na Gaeltachta agus gur cuireadh tús den chéad uair sa tír seo leis na deontaisí do dhéantúis bheaga. Bunaíodh ag an am sin mar rud amháin an tEastát Tionsclaíochta i nGaoth Dobhair, rud a ba chúis leis na sluaite de mhuintir Ghaoth Dobhair a theacht abhaile arís ó Albain agus ó Shasana.  Ní hamháin gur chuidigh na déantúis úra seo le hobair a chur ar fáil do mhuintir na <Col N="2697" /> Gaeltachta ach cuidigh siad go mór le hathrú meoin sa Ghaeltacht.  Roimhe sin ní raibh ag na fir sa Ghaeltacht ach an imirce le slí bheatha a bhaint amach dóibh féin agus dá gclann, agus as sin d'fhás an dearcadh sa Ghaeltacht narbh fhiú fear ar bith d'fan sa bhaile.  Is cuimhin liom go maith teacht ar an dearcadh sin blianta fada ó shoin.  Nuair a cuireadh na monarchana nua ar bun, afach, tháinig athrú air sin agus ní hé amháin gur fhan na fir óga agus na mná óga sa bhaile ach tháinig daoine ón cheantar agus a gclann, a bhí tar éis cur fúthu in Albain agus i Sasana, 'na' bhaile agus chuaigh siad i mbun oibre sa bhaile.</P>
    <P>Tá a fhios agam go bhfuil daoine ann a deir go ndearna na monarchana nua seo dochar don Ghaeilge, gur Béarla a bhí ar siúl ag an lucht bainistíochta.  I cuimhin liom gur dúradh sin liom ag an am ach an freagra a bhí agamsa ná go raibh laghdú mór ag teacht ar an líon daoine sa Ghaeltacht cheal oibre agus muna raibh muid sásta obair a chur ar fáil dóibh nach mbeadh daoine ann le teanga de chineál ar bith a labhairt.  Ag an am chéanna, thuig mé na deacrachtaí agus ba í an aidhm a bhí agam ná cúrsaí speisialta a chur ar bun do dhaoine a bhí fóirsteaneach don bhainisteoireacht agus do theicneoirí i dtreo is go mbeadh ar a gcumas a gcuid oibre a dhéanamh trí mheán na Gaeilge.  Níl mé sásta ar chor an bith leis an méid atá déanta fá dtaobh de seo agus nuair a rinne mé fiosrú ar na mallaibh faoi caithfidh mé a rá nach raibh mé sásta leis an méid atá á dhéanamh faoi láthair.  Ba cheart an cheist seo a iniúchadh le fáil amach cad iad na cúrsaí atá ar fáil, cé méid úsáid atá á bhaint astu ag na déantúisí dá dteicneoirí agus dá mbainisteoirí.  Dé réir mar is eol dom is beag é.  Ar an ábhar sin, ba cheart anois díreach níos mó cuidiú a thabhairt san limistéar sin, agus a chur in iúl do na teicneoirí agus do na bainisteoirí cá háit a bhfuil na cúrsaí ar fáil agus a mholadh dóibh úsáid a bhaint astu.  Muna ndéantar sin agus má leantar le córas ina bhfuil Gaeilge mar mheán cumarsáide ag na hoibrithe agus Béarla ag na daoine atá os a gcionn ní fada nach mbeidh Gaeilge ar bith á labhairt.  Tá sé seo práinneach agus <Col N="2698" /> ba mhaith liom a chlos ón Aire caidé tá beartaithe aige leis an fhadhb seo a réiteach.</P>
    <P>Ní shílim go bhfuil go leor á dhéanamh sa Ghaeltacht le súile na ndaoine a dhíriú ar an gcuidiú atá le fáil ón Stát nó ó Údarás na Gaeltachta do dhaoine ar mian leo tús a chur lena ngnó féin.  Ós rud é gur cuireadh tús blianta ó shin leis na deontais do dhéantúis bheaga sa Ghaeltacht ba chóir go mbeadh feidhm ar dóigh á bhaint as na deontaisí sin anois.</P>
    <P>Dúradh cuid mhaith faoi Údarás na Gaeltachta ar na mallaibh agus ar an ábhar sin ní abróidh mé mórán fá dtaobh de ach seo. Bhí dhá aidhm ag Gaeltarra Éireann, an comhlacht a bhí ann roimh Údarás na Gaeltachta, agus is dócha go bhfuil an dá aidhm chéanna ag Údarás na Gaeltachta, b'shin an Ghaeilge a chaomhnú, a chothú agus a leathnú sa Ghaeltacht agus an tionsclaíocht a fhorbairt sa Ghaeltacht.  Ag glacadh na deacrachtaí ollmhora a bhí, agus atá, ann i leith na déantúsaíochta a fhorbairt sa Ghaeltacht, caithfear a adhmháil go dearnadh obair fiúntach sa limistéir sin. Tá a fhios agam gur theip ar roinnt de na déantúis ach theip ar dhéantúis in áiteacha eile faoin tír fosta.  D'éirigh go maith le cuid de na deantúis a bunaíodh sa Ghaeltacht agus ar a laghad tig linn a rá go bhfuil a lán daoine ag obair sa Ghaeltacht faoi láthair nach mbeadh ag obair ann murach an méid a rinneadh leis an tionsclaíocht a fhorbairt ann.  Ar an taobh eile dhe, caithfidh mé a rá gur ar éigin a rinneadh mórán fá dtaobh den chéad aidhm.  Tá sé le tuigbheáil go mbeadh an aird is mó dírithe ar na tionscail, ach más é an aidhm a bhí ann an Gaeilge a chothú agus a láidriú, ba chóir go mbeadh tosaíocht ag an aidhm sin.  Sa mhéid atá ráite agam cheana féin thug mé roinnt moltaí a shílim a bheadh ina gcuidiú leis an chéad aidhm a chur i gcrích.</P>
    <P>Dúirt me cheana féin go raibh laghdú tagtha ar an méid teaghlach atá ag tógáil a gclann trí Ghaeilge.  Ceann de na fáthanna atá leis sin ná go bhfuil tuismitheoirí ann ar bheagán Gaeilge. D'imigh, mar is eol dúinn, a lán lán de <Col N="2699" /> mhuintir na Gaeltachta thar lear.  Phós siad ansin, i Sasana, in Albain nó san Oileán Úr agus tháinig siad ar ais 'na' bhaile, an fear nó an bhean gan Ghaeilge, nó b'fhéidir an clann gan Ghaeilge.</P>
    <P>I gcásanna mar seo ba cheart go mbeadh áiseanna ar fáil a chuideodh leis an tuismitheoir nó leis na tuismitheoirí an Ghaeilge a fhoghlaim, ach go cinnte ba cheart go mbeadh áiseanna oideachais ann do pháistí dhá bhliain is trí bliana d'aois gan Ghaeilge, na háiseanna sin curtha ar fáil ag an Stát saor in aisce sa Ghaeltacht.  Tá áiseanna mar seo fíorthábhachtach agus má tá na figiúirí atá agam ceart &mdash; sé sin go bhfuil 50 faoin gcéad de na páistí ins na bunscoileanna sa Ghaeltacht nach bhfuil an deontas £10 á fháil acu &mdash; tá sé soiléir chomh tábhachtach atá sé na háiseanna sin a bheith ar fáil.  Blianta ó shoin nuair a thug me cuairt ar an Bhreatain Bheag le fáil amach caidé mar bhí staid na Breathnaise sa tír sin dúradh liom go raibh an Bhreathnais i mbaol i mbunscoil ar bith ina raibh trian de na daltaí ag labhairt Béarla mar mheán cumasáide.  Taispeánann sé sin chomh tábhachtach agus chomh práinneach atá sé tabhairt faoi chabhair a thabhairt do thuismitheoirí agus do pháistí sa Ghaeltacht nach bhfuil an Ghaeilge ar a dtoil acu.</P>
    <P>Ba mhaith liom dá n-inseodh an tAire dom nuair atá sé ag tabhairt freagra ar an díospóireacht seo cé acu an bhfuil gach bunscoil sa Ghaeltacht ina scoil lán-Ghaelach &mdash; sé sin le rá scoil ina bhfuil na hábhair uilig á dteagasc trí mheán na Gaeilge amháin ach amhain an Béarla &mdash; nó an bhfuil scoil ar bith ann nach bhfuil na hábhair uilig á dteagasc trí mheán na Gaeilge.  I mo bharúilse, tá sé thar a bheith tábhachtach go mbeadh gach scoil sa Ghaeltacht ina scoil lán-Ghaelach.  Fiú más ga níos mó airgid a chaitheamh air, caithfear áiseanna níos fearr a chur ar fáil do mhuintir na Gaeltachta i leith iarbhunoideachais, agus chomh fada agus is féidir é, sin a chur ar fáil sa Ghaeltacht féin. Bhí mé ag fiosrú faoi na cúrsaí a bhí á dteagasc trí mheán na Gaeilge ins na coláistí réigiúnacha, go háirithe ins na coláistí atá ag freastal ar na Gaeltachtaí <Col N="2700" /> éagsúla agus caithfidh mé a rá go raibh mé iontach buartha faoina laghad a bhí á dhéanamh.  Fiú mura bhfuil na gnótha seo faoi chúram Aire na Gaeltachta ba cheart dó é a iniúchadh agus dul i gcomhairle leis an Aire Oideachais faoi.  Mar a dúirt mé cheana féin, is beag ama atá fágtha againn.</P>
    <P>Tá sé de chúram ar RTÉ, de réir dlí, freastal a dhéanamh ar an Ghaeilge lena caomhnú agus a neartú.  Ní féidir a rá go bhfuil sin á dhéanamh.  Tá sé deacair a thuigbheáil mar tá aithne agam ar roinnt de na baill atá ar an Údarás agus tá a fhios agam go bhfuil siad seo go mór i bhfách leis an teanga agus gur mhaith leo dá mbeadh an teanga á labhairt go forleathan ar fud na tíre.  Más mar sin an scéal, caithfidh go bhfuil neamairt á dhéanamh faoin Ghaeilge ag leibhéal éigin eile agus is ceart an cheist seo a scrúdú agus iarracht a dhéanamh ar dhearcadh níos fearr i leith na Gaeilge a chothú ag an leibhéal sin.</P>
    <P>Is cuimhin liom blianta fada ó shin nuair a bhí Bille RTÉ ag gabháil tríd an Dáil gur aithin mé, go mór mhór ar chósta thoir na hÉireann, dá mbeimís ag lorg barraíocht cláracha teilifíse i nGaeilge gurb é an rud a tharlódh ná go dtiontódh daoine go cláracha ar BBC nó ITV agus nach gcuideodh sé sin linn ár gcultúr féin a choinneáilt beo, ach níor shíl mé ag an am a laghad cláracha teilifíse Gaeilge a bheadh ar RTÉ 20 bliain ina dhiadh sin. Caithfidh mé a admháil go bhfuil cláracha fiúntacha as Gaeilge ar RTÉ ach níl go leor díobh ann agus ós rud é gur ar an Ghaeltacht atá muid ag caint inniu caithfidh mé a rá nach bhfuil freastal mar is ceart á dhéanamh ag RTÉ ar mhuintir na Gaeltachta.</P>
    <P>Tá tionchar ollmhór ag an teilifís ar dhaoine i gcoitinne agus ar an ábhar sin tá, i mo bharúilse, dochar thar cuimse á dhéanamh don teanga sa Ghaeltacht nuair nach bhfuil freastal ceart á dhéanamh ag RTE ar an Ghaeltacht.  Ní amháin sin, ach i nGaeltacht Thír Chonaill tá BBC agus ITV le fáil gan deacracht ar bith.  Bhí mé iontach buartha nuair a bhí mé i nGaeltacht Thír Chonaill ar na mallaibh agus nuair a chonaic mé an teilifís i ngach teach agus cláracha Béarla amháin <Col N="2701" /> ar fáil ag na daoine ansin.  I dtithe ina mbíodh na seanchaithe tamall beag de bhlianta ó shoin, tithe nach raibh focal Béarla le clos riamh iontu, caidé bhí iontu anois ach an bosca sa chúinne ag stealladh Béarla ar fud an tí.  Ní ar mhuintir an tí a bhí an locht ach orainne nach bhfuil ag comhlíonadh ár ndualgaisí dófa.</P>
    <P>Dúirt mé cheana féin nach bhfuil go leor cláracha Gaeilge ar RTÉ do lucht na Gaeilge ar fud na tíre, gan tagairt don Ghaeltacht.  Leis an fhírinne a rá ní bheidh go leor cláracha ar RTÉ go ceann i bhfad le freastal ar mhuintir na Gaeltachta. Ba cheart go mbeadh níos mó cláracha Gaeilge ar RTÉ ach sé mo bharúil nach é sin réiteach na faidhbe. Caithfear teilifís áitiúil, agus cláracha Gaeilge ar fad air, a chur ar fáil do mhuintir na Gaeltachta.</P>
    <P>Aithníonn achan duine anois gur ceann de na céimeanna ar aghaidh is fiúntaí riamh a chuidigh leis an Ghaeilge a chaomhnú sa Ghaeltacht ná bunú Raidió na Gaeltachta; éisteann achan duine leis sna Gaeltachtaí éagsúla.  Is cuimhin liom am amháin nuair a bhí duine ag teacht go dtí an Ghaeltacht le labhairt ag cruinniú agus nuair nach raibh mórán ama agam scéal a chur thart fá dtaobh de, d'fhiafraigh mé de mhuintir na háite caidé a thiocfadh liom a dhéanamh.  Cuireadh ceist orm an mbeadh tagairt don rud ar Raidió na Gaeltachta agus nuair a dúirt mé go mbeadh, dúradh liom nár ghá dom a thuilleadh a dhéanamh, go mbeadh fios an scéil ag achan duine, rud a bhí.  Más mar sin atá, nach bhfuil sé soiléir gur mór an rud ar fad é teilifís dá gcuid féin a bheith ag muintir na Gaeltachta.  Tá sé indéanta agus níl a dhíth anois ach an toil a bheith ag an Rialtas agus ag RTÉ an gníomh sin a cur i gcrích.</P>
    <P>Bhí agus tá na coláistí Gaeilge ina chuidiú mhór do mhuintir na Gaeltachta. Chuidigh an teacht isteach uathu leis na mná tí.  B'ionann is feachtas turasóireachta é na sluaite páistí ag teacht ó gach aird den tír leis an Ghaeilge a fhoghlaim.  Ba chineálta agus ba dheas a bhí muintir na Gaeltachta leo agus ba mhór mar a chuidigh siad leis na daoine óga an Ghaeilge a fhoghlaim agus a labhairt ar dhóigh taitneamhach.  De réir <Col N="2702" /> mar is eol dom nil an oiread céanna daoine óga ag tarraingt ar an Ghaeltacht agus a bhíodh.  Ceann de na fáthanna atá leis sin ceapaim, ná go bhfuil sé ag éirí róchostasach agus ar an ábhar sin mholfainn don Aire agus don Rialtas níos mó airgid a chur ar fáil i dtreo is go dtiocfadh leis na coláistí na táillí a ísliú.  B'fhiú go mór é, agus tá mé cinnte dá ndéanfaí é, go rachadh sé chun tairbhe do mhuintir na Gaeltachta agus do chúis na Gaeilge go ginearálta ar fud na tíre.  Mar a dúirt mé cheana féin is mór an cuidiú na coláistí Gaeilge le hairgead a chur ar fáil ins na ceantair Ghaeltachta sa Samhradh.</P>
    <P>Tá sé thar a bheith tábhachtach gur Gaeilge amháin a labharfadh na daltaí a bheas ag freastal ar na coláistí Gaeilge sa Ghaeltacht.  Tá sé soiléir go ndéanfadh sé dochar thar cuimse dá rachadh na mílte páiste go dtí an Ghaeltacht agus Béarla á labhairt acu.  Tá riail an Bhéarla ag na coláistí uilig agus tá sé ráite ins na billeoga go gcuirfear duine ar bith de na scoláirí a labhródh Béarla 'na bhaile agus nach ceart do thuismitheoirí ar bith scoláirí a chur go dtí an Ghaeltacht nach raibh sásta an riail sin a choinneáil.  Tá mé den bharúil go bhfuil cuid de na coláistí nach bhfuil ag coinneáil súil mar is ceart ar an ngné sin faoi láthair, go bhfuil siad ag glacadh le scoláirí nach bhfuil caighdeán na Gaeilge sách ard acu i dtreo is go mbeadh siad ábalta an riail a luaigh mé a choinneáil.  Ba mhaith liom a iarraidh ar lucht stiúrtha na gcoláistí sin a bheith níos cúramaí fá dtaobh de seo.  Bhí mé im Rúnaí i gColáiste Bhríde i Rann na Feirste ar feadh na mblianta.  Tuigim chomh tábhachtach is atá an riail sin i leith na Gaeilge agus fiú ndáiríribh don scoláire chomh maith agus sílim go dtuigeann achan duine a bhfuil dúil aige sa Ghaeilge agus sa Ghaeltacht chomh maith é.</P>
    <P>Bhí an-áthas orm agus ba mhór an onóir dom é a bheith i láthair ag an gcomóradh caoga bliain i Ráth Cairn i gContae na Mí ar na mallaibh.  Tá sé caoga bliain ó shin ó tháinig daoine ón nGaeltacht go dtí Contae na Mí den chéad uair.  Ba as Gaeltacht Chonamara formhór mór na ndaoine a tháinig go dtí Ráth Cairn.  D'fhág siad a gceantair dhúchais ag an am, iad brónach ag fágáil slán ag a <Col N="2703" /> gcomharsain agus leis an áit inar rugadh agus a tógadh iad, ach diaidh ar ndiaidh ghlac siad leis an áit úr agus glac an áit úr leo.  Tá moladh mór ag dul dóibh as ucht chomh dílis is a bhí siad don teanga &mdash; agus an lá atá inniu ann tá an Ghaeilge á labhairt go líofa ar fud a cheantair agus tá an dul-chun-cinn déanta ag muintir na Gaeltachta sin.  Nuair a bhí mé im Rúnaí Parlaiminte d'Aire na Gaeltachta iarradh orm lán-aitheantas mar Ghaeltacht a thabhairt do Ráth Cairn.  Bhí argóint curtha ina éadan sin, mar nach dtiocfadh leat comparáid a dhéanamh eatarthu, cuir i gcás talamh na Mí agus talamh Chonamara.  Ach shíl mise gurbh fhiú an gradam a thabhairt dófa, rud a rinne mé agus shíl mé go raibh sé saoithiúil gur dhúirt duine de na daoine sa cheantar liom an oíche a raibh mé ann go ndearna mé sin nuair, leis an fhírinne a insint, go raibh sé dearmata agam féin.  Go mba fada buan muintir Gaeltachta Ráth Cairn.  Ní haon ionadh gur dhúirt daoine a bhí i láthair gur trua nach raibh na céadta áiteacha cosúil leis ar fud na tíre.</P>
    <P>Mar fhocal scoir, ba mhaith liom traoslú le Liam Tó<i>ín iar-Rúnaí</i> Roinn na Gaeltachta.  Rinne sé cion fir don Ghaeilge agus don Ghaeltacht fhad agus a bhí sé ina Rúnaí.  Bhí an t-ádh orm go ndeachaigh mé isteach sa Roinn sin roinnt míosa i ndiaidh dó a bheith ceaptha ina Rúnaí.  Bhí an bheirt againn an-óg agus an-díograiseach.  Chuir muid atheagar ar Ghaeltarra Éireann agus chuir muid tús le ré úr tionsclaíochta sa Ghaeltacht. Chuir muid atheager ar Chomhdháil Náisiúnta na Gaeilge.  Ba dhuine é a bhí iontach díograiseach, a chaith cuid mhór dá chuid ama ins na Gaeltachtaí éagsúla i dtreo is go raibh aithne phearsanta ag a lán de mhuintir na Gaeltachta air, rud nach gnách i leith Rúnaithe Ranna Stáit.  Ta súil agam go mbeidh am ar dóigh aige ar phinsean dó.</P>
    <Speaker pid="GeorgeMBirmingham" hpid="Aire Stáit ag an Roinn Oideachais agus ag an Roinn Saothair (Mr. G. Birmingham) Aire Stáit ag an Roinn Oideachais agus ag an Roinn Saothair (Mr. G. Birmingham)">
      <NameTxt>Aire Stáit ag an Roinn Oideachais agus ag an Roinn Saothair (Mr. G. Birmingham)</NameTxt>
      <P>Éirím le heagla agus imní mar is é seo mo cheád iarracht ceist a phlé trí Ghaeilge.  Tá náire orm a admháil nach bhfuil ach Gaeilge lag agam.  Déanfaidh <Col N="2704" /> mé an-chuid dearmad ach déanfaidh mé mo dhicheall.  Creidim, mar a dúirt an Teachta Donal Carey níos luaithe, gur cheart agus gur chóir daoine gan Gaeilge láidir dul isteach i ndíospóireacht ar an Mheastachán seo chun tábhacht na Gaeilge agus tábhacht na Gaeltachta a thaispeáint.  Tá sé i gceist agam cúpla focal a rá faoi óg-eagrais Ghaeilge &mdash; ábhar go bhfuil a lán suim ag an Teachta Tunney ann &mdash; agus cúpla focal freisin ar chomhobair.</P>
      <P>Baineann tabhacht faoi leith leis na hógeagrais Ghaeilge chun suim inár gcultúr féin a spreagadh sa ghlún óg.  Tá súil agam go dtiocfaidh fás ar bhallraíocht agus ar ghníomhaíocht na n-eagras seo sna blianta atá romhainn.  Athníonn an Rialtas tábhacht na n-ógeagras chun freastal ar óige na tíre.  Is brea liomsa, mar Aire go bhfuil freagracht orm i dtaobh gnothaí óige, a rá go ndéanfaidh mé gach dícheall cás na n-ógeagras a throid ag bord an Rialtais.  Tá a fhios agam go mbeadh chuile thacaíocht agam ó mo chara, Aire na Gaeltachta.</P>
      <P>Mar Aire um Gnóthaí Óige tá cúram ar leith orm i dtaobh airgeadú Feachtas. Bunaíodh Feachtas in 1980.  Ag deireadh na bliana sin bronnadh deontas Stáit air den chéad uair, deontas de £1,000.  In 1984 fuair Feachtas £14,300.  Cabhraíonn an deontas seo le fostú oibrí lán-aimseartha. Is fiú a rá freisin gur éirigh le Feachtas deontas a fháil atá i bhfad níos mó ná an deontas a fhaigheann aon eagras eile atá ar aon mhéid leis.  Creidim go léiríonn é seo an tuiscint atá ag an Rialtas agus agam féin ar thábhacht na n-ógeagras Ghaeilge.  Sar a gcríochnaím faoi Feachtas, inné i gCeisteanna bhíomar ag plé an choiste faoin Bhreitheamh Costello.  Ar son an Fhreasúra cháin an Teachta Fahey an coiste sin.  Ní dóigh liom go raibh sé ag tabhairt cothram na féinne don choiste. Ceapaim gur thuig siad go maith cé chomh tábhachtach is atá an teanga agus ár gcultúr.  Ball an-éifeachtach den choiste sin ab ea iar-chathaoirleach Feachtas, sí sin Mary Hanafin.</P>
    </Speaker>
    <P>Faigheann Ógras deontas ó Roinn na Gaeltachta ach ag an am céanna cuirim féin deontas speisíalta i leith fostaíochta oifigeach lán-aimseartha ar fáil dó. <Col N="2705" /> £7,000 a bhí i gceist i 1984.  Is léir ó shin go bhfuil an Rialtas toilteanach tacaíocht faoi leith a thabhairt do aidhmeanna &ldquo;Feachtas&rdquo; agus &ldquo;Ógras&rdquo; agus go bhfuil iontaoibh againn gur féidir leo forbairt a dhéanamh anois agus amach anseo.</P>
    <P>Mar is eol díbh go léir um an dtaca seo, tá sceim á reachtáil ag an Roinn Saothair chun fostaíocht a chur ar fáil do dhaoine óga idir 17 agus 25 bliain d'aois.  Tá an scéim ann le roinnt blianta ach ón uair a bunaíodh an tobhach fostaíochta don aos óg &mdash; is é sin the youth employment levy &mdash; tháinig méadú mór san airgead a bhí ar fáil.  Chosain an scéim níos lú ná £1 milliúin in 1981 agus anuraidh tugadh amach níos mó ná £6 milliúin.  Mar is eol díbh freisin, rinneadh roinnt eathruithe don scéim ag tús na bliana seo agus lainseáladh é faoin teideal nua &ldquo;Comhobair&rdquo; nó Teamwork.</P>
    <P>Nuair a bhí oifigigh mo Roinne ag ullmhú na mbilleog eolais don scéim seo deineadh cinneadh don chéad uair ceapaim agus ag aon seasamh bunreachtúil na Gaeilge san áireamh, go ndéanfaidh na caipéisí seo a fhoilsiú go dhátheangach. Dar ndóigh, thug mé féin lán-tacaíocht don chinneadh seo.  Bhí an Teachta Faulkner ag caint faoi fhoirmeacha iarratais níos luaithe agus ceapaim go mbeidh sé an-sásta leis an fhoirm seo &mdash; an leagan Gaeilge agus an leagan Béarla.</P>
    <P>Tá áthas orm a rá go bhfuil litir molta faighte ag mo Roinn ó Údarás na Gaeltachta de bharr an t-aitheantas atá tugtha don Ghaeilge sna billeoga eolais faoi &ldquo;Comhobair&rdquo;.  Is léir go bhfuil tóir faoi leith ar an scéim nua seo &ldquo;Comhobair&rdquo;. Tá na hiarratais ag teacht isteach ar nós tuile mór ón uair a foilsíodh é i mí Éanair seo caite.  Anuraidh fuair mé tuairim 700 iarratas.  I mbliana dealraíonn sé go mbeidh suas le 1,800 againn roimh Nollaig. Is cúis sásaimh domsa a fheiscint go bhfuil roinnt maith eagras Gaeilge ag baint úsáid as &ldquo;Comhobair&rdquo; chun forbairt a dhéanamh ar a gcuid aidhmeanna cultúrtha. Imeasc na n-eagras Gaeilge ar ceadaíodh deontas dóibh faoin scéim seo i mbliana tá Conradh na Gaeilge, Coiste Áitiúil an Oireachtais i gCorcaigh, <Col N="2706" /> Cumann na bhFiann, Glór na nGael agus Feachtas.</P>
    <P>Focal faoi Chonradh na Gaeilge.  Tá deontas ceadaithe chun ocht dtimire agus maor a fhostú ar feadh sé mhí chun plean forbartha don Ghaeilge a chur chun cinn i gceantair éagsúla ar fud na tíre.  Beidh na fostaithe ag obair imeasc an phobail chun craobhacha den Chonradh agus an ógeagras &ldquo;Ógras&rdquo; a bhunú.  Chomh maith leis sin déanfar Seachtain na Gaeilge agus imeachtaí eile a eagrú chun deiseanna a chur ar fáil don phobal a gcuid Ghaeilge a úsáid agus a fheabhsú.  Tá comórtas bliantúil ag Glór na nGael a aithníonn an baile is gníomhaí chun an Ghaeilge a chur chun cinn sa saol laethúil.  Bunaíodh an comórtas i 1971 faoi choimirce Chumann na Sagart agus imeasc na bpatrún don chomórtas tá Uachtarán na hÉireann, Dr. Hillery agus an Cáirdinéal Ó Fiaich. Ceann eile ná an Biúro Eorpach suite i gCearnóg Mhuirfean i mBaile Átha Cliath.  Tá sé deimhnithe ag an mbiúro na teangacha neamh-fhorleathana Comhphobail a chur chun cinn agus a chosaint agus tá deontas ceaptha chun beirt a fhostú ar feadh sé bliana ag déanamh obair oifige.</P>
    <P>Freisin, ceadaíodh deontas eile i leith tionscal forbartha i gceantair Ghaeltachta agus san iomlán tá níos mó ná £140,000 ceaptha agam do scéimeanna go bhfuil dlúth-bhaint acu leis an nGaeltacht. Cé go bhfuil an-chuid iarratas ag teacht ba mhaith liom a rá le muintir na Gaeltachta go príomha agus le heagrais sa tír uilig, gur féidir le heagras ar bith a bhfuil bun-aidhmeanna sóisialta nó cultúrtha acu, cumann óige nó pobail, mar shampla, iarratas a chur isteach chun cabhair a fháil faoin scéim.  Tá breis eolais faoi chomhobair le fáil ó mo Roinn, ón Rannóg Gnóthaí Óige.</P>
    <P>Mar fhocal scoir, ba mhaith liom beagán a rá faoin nGaeilge.  Is eol daoibh ar fad, is dócha, go bhfuil plean gníomhaíochta foilsithe ag Bord na Gaeilge chun iarracht a dhéanamh an Ghaeilge a chur chun cinn i measc an phobail.  Tá an Rialtas tar éis glacadh le moltaí an phlean seo.  Ó thaobh na Roinne Saothar de agus go mór mhór an Rannóg Gnóthaí Óige ba mhaith liom a dhearbhú go bhfailtím <Col N="2707" /> roimh comhfhreagras i nGaeilge agus go ndéanfar freastal caoi ar a leithéid.</P>
    <Speaker pid="JamesCTunney" hpid="Mr. Tunney Mr. Tunney">
      <NameTxt>Mr. Tunney</NameTxt>
      <P>Is cuimhin liom go ndúirt mise anseo ar Mheastachán na Gaeltachta cúpla bliain ó shin agus mé i ngleic leis an Teachta Kelly go nglacaimse go daingean gurb í tábhacht na Gaeilge ná go ndéanfadh sé níos fearr mar Éireannaigh muid dá mbeadh sí againn go léir.  Mura raibh an tuairim sin agam, ní bheadh an tsuim atá agam sa Ghaeilge agus ag iarraidh é sin a chruthú is é an chéad rud ba cheart dom a dhéanamh ná comhghairdeas a dhéanamh leat féin de bhrí go raibh sé de mhisneach agat an Chathaoir a ghlacadh agus Gaeilge ar siúl agus comhghairdeas a dhéanamh leis an Teachta Carey gur tháinig sé isteach. Duine eile cosúil liom féin nach bhfuil Gaeilge aige ón gcliabhán ach go raibh air í a fhoghlaim agus go raibh sé de mhisneach agus de shuim aige freisin óráid a thabhairt is ea an tAire Stáit an Teachta Birmingham.  Ba mhaith liom freisin chomhghairdeas a dhéanamh leis an gCeann Comhairle.  D'admhaigh sé nach raibh dóthain Gaeilge aige, cheap sé, chun dualgaisí an phoist sin a chomhlíonadh ach feictear domsa ar a laghad go bhfuil sé fábhrach don Ghaeilge agus, tar éis dhá bhlian go leith, go bhfuil i bhfad níos mó Gaeilge aige anois ná mar a bhí agus é ag tosnú.  Sin é an rud atá i gceist.</P>
      <P>An rud is mó agus sinne anseo ag cur síos ar an nGaeltacht ná go bhfuilimid ag cur síos, measaim féin, ar an nGaeilge. Ní bheadh suim dá laghad agamsa sa Ghaeltacht marach go bhfuil an Ghaelilge ann, agus de bhrí gurb í an Ghaeltacht tobar na Gaeilge teastaíonn uaim go bhfanfadh sí mar atá, go mbeadh sí ann i gcónaí.</P>
    </Speaker>
    <P>Rinne an tAire tagairt don Roinn Oideachais agus an tionscal.  De réir mar a fheictear domsa is é sin an áit ina bhfuil an locht.  Níl a fhios agam an bhfuil sé ann d'aon ghnó ach caithfidh mé féin a rá pé Gaeilge atá agam gur fhoghlaim mé féin í i gcoinne thoil na scoile.  Nuair a bhí mise ar scoil bhain na ceachtanna le slí maireachtála nach raibh aon scil agamsa <Col N="2708" /> iontu.  Bhímís i gcónaí ag léamh agus ag fáil scéalta faoi iascaireacht agus sléibhte agus ag obair le caoirigh agus beithígh agus, faoi mar a dúirt mé, ní raibh scil dá laghad againne.  Ní fhacamar an fharraige, ní fhacamar portach ar bith ach shílfeá, muna raibh tú in ann móin a bhaint, nach bhfaighfeá scrúdú ar bith. Sin an chaoi ina raibh sé.  Níl mé ag cur milleáin ar éinne faoi leith mar gheall air sin, ach sílim go raibh botún uafásach ann gur tugadh le tuiscint nach raibh cead agat Gaeilge a labhairt, muna raibh tú sásta cloí le slí bheatha nár bhain leat féin.</P>
    <P>Rud eile, maidir leis an nGaeilge ar scoil, shílfeá gur bhain sé le rudaí nár thug aon tsásamh do dhuine, nach raibh cead acu gáire a dhéanamh i nGaeilge. An fhilíocht, bhain sí le rudaí a bhí duairc agus gruama a chuirfeadh an páiste ag gol in ionad ag gáire agus ní maith an rud é sin agus tú ag iarraidh rud éigin a dhéanamh ar son teanga ar bith.</P>
    <P>Rud eile a bhain leis, agus sin an fáth go bhfuil mé féin ag iarraidh daoine a mhealladh chun tabhairt faoin Ghaeilge, is cuma cé mhéid a bhíonn acu, agus mise ag iarraidh Gaeilge a fhoghlaim agus mé i gcomhluadar daoine ón nGaeltacht agus daoine nach iad, bhí mé i gcónaí den tuairim nach raibh na daoine sin sásta ceadúnas labhartha a thabhairt dom mar nach raibh mé ach ag iarriadh í a fhoghlaim agus bhídís ag caitheamh anuas ar mo chanúint, ag caitheamh anuas ar easpa coraí cainte agus rudaí mar sin agus á rá gur canúint na cathrach a bhí agam.</P>
    <P>Chuirfeadh sin éadóchas ar dhaoine agus shílfeá gurb é a bhí i gceist ag na &ldquo;purists&rdquo; seo nach raibh cead ag duine í a labhairt ach, níos mó ná sin, ní raibh siad sásta saghas &ldquo;L&rdquo; plate a thabhairt duit.  Munar eírigh leat a bheith chomh paiteanta i labhairt na Gaeilge ó thuas ní raibh fáilte romhat.  Sin é an tuairim a bhí ag mo comráidí nach raibh sásta tabhairt faoi Ghaeilge a fhoghlaim.  Anois sna scoileanna sin níos déanaí, chuir an Stát an dualgas ar an gcóras oideachais Gaeilge a chur á múineadh sna scoileanna ach ag an uair sin ní raibh taithí ag na múinteoirí agus thug siad faoi Ghaeilge a mhúineadh sa chaoi céanna agus a mhúin <Col N="2709" /> siad Gréigis nó Laidin agus ó mhaidin go hoíche bhí tú ag éisteacht leis an modh coinníollach, an gineadach uatha agus an gineadach iolra, agus ní raibh mise in ann fiú amháin an struchtúr gramadaí a thuiscint mar ní raibh aon tsuim agam inti.  Agus murach go raibh sé de ádh orm go raibh múinteoir taistil i bhFionghlas, a thiocfadh ann istoíche agus a cheannódh as a phóca féin oráistí agus milseáin agus go rabhamar sásta tabhairt faoi Ghaeilge a labhairt ina chomhluadar, ní bheadh suim agamsa sa Gheilge nó pé Gaeilge atá agam ní bheadh sé ann mar, ag éirí as sin, thuig mé go raibh fáilte romham i gcomhluadar daoine a bhí ag labhairt Gaeilge agus nach raibh i gceist ach go ndéanfainn iarracht mo chuid tuairimí a thabhairt don duine eile pé slí gur éirigh liom é a dhéanamh.  Níos déanaí nuair a chuaigh mé chun na Gaeltachta thuig mé é sin freisin agus ní raibh muintir na Gaeltachta ag cur ceisteanna orm faoin tuiseal ginideach nó an modh coinníollach, díreach mar a tharlaíonn sé inniu.</P>
    <P>Tá daoine ann agus aithne agamsa orthu agus, a chathaoirligh, aithne agatsa orthu agus téann siad go dtí an Fhrainc nó go dtí an Ghearmáin.  Tá Teachtaí Dála agus mise ina gcomhluadar agus mé san Fhrainc agus san Iodáil agus sa Ghearmáin agus níl ach b'fhéidir scór focal acu sa teanga sin ach tá siad sásta iarracht a dhéanamh faoin teanga sin a labhairt.  Níl siad sásta tabhairt faoin nGaeilge cé go bhfuil na céadta focal acu ach tuiscint i bhfad níos fearr acu ar an nGaeilge.  Aithním féin go dtéann sé sin ar ais go dtí an dearcadh a bhí ann nuair a bhí siad ar scoil nó mí-thuiscint atá orthu maidir le labhairt na Gaeilge.  Mar a dúirt mise níos luaithe, ní bheadh aon suim agamsa sa Ghaeltacht murach go bhfuil an Ghaeilge ann mar mhodhcainte, meán cumarsáide agus níos tábháchtaí ná sin caithfimid smaoineamh, maidir leis an nGaeilge, go bhfuil an teanga sin níos ársa ná an Béarla.  Is san teanga sin atá fealsúnacht na ndaoine go léir a chuaih romhamsa.  Sin é an saibhreas is mó atá san teanga agus uair ar bith, tarlaíonn sé go minic, agus dul amú ormsa agus mise ag iarraidh mo bhreith <Col N="2710" /> a thabhairt ar rud ar bith, deinim iarracht dul ar ais san nGaeilge agus comhairle á fháil ón teanga sin, os na seanfhocail.  Is ann a théinn níos luaithe ná mar a rachainn go dtí an Béarla nó teanga ar bith eile.  Caithfimid smaoineamh air go bhfuil an teanga sin ann leis na céadta, leis na mílte bliain.  Tharla sé gur imigh an t-aicme ard, gur cuireadh an ruaig orthu san agus gur imíodar agus nach raibh fágtha sa tír seo ach ná daoine bochta agus an teanga acu agus mar sin d'imigh an faisean ann agus is rud an-thábhachtach é an faisean.  Ar an bpointe sin agus mé chun tagairt bheag a dhéanamh do scoláireachtaí ag dul chun na Gaeltachta, measaim féin go ndearna Gay Byrne níos mó ar son scoláirí a chur chun na Gaeltachta mar gur luaigh sé dhá uair i mo héisteacht fhéin le déanaí go ndeachaigh beirt ghasúr leis féin go dtí an Ghaeltacht anuraidh nó arú anuraidh agus é ag rá cé chomh sásta is a bhí sé leis an gcaoi ar éirigh leo sásamh a bhaint as an saol agus Gaeilge a fhoghlaim.</P>
    <P>Ní maith liomsa bheith ag cur síos ar airgead a thugaimid do mná tí na Gaeltachta. Dhá bhliain ó shin nó trí bliana ó shin bhí iníon liom féin sa Ghaeltacht agus chuir sé an-díomá orm nuair a chuaigh mé ag tabhairt cuairt uirthi agus chonaic mé í istigh le suas le scór cailiní eile sa teach céanna, í féin le Béarlóirí eile agus céard a dhéanfaidís ach Béarla a labhairt?  Tá sé an-deacair agus táimid ag obair in aghaidh na Gaeilge agus na Gaeltachta muna mbíonn ann ach cé mhéid airgid a thabharfaimid do na mná tí.  Buntáiste amháin leis na scéimeanna sin nuair a bhí mise ag freastal orthu, ná nach mbíodh sna tithe ach b'fhéidir triúr nó ceathrar agus bhí fear an tí agus bean an tí sásta labhairt linn i nGaeilge.  Ní raibh siad chomh gnóthach i rudaí eile. Smaoinigh ar bhean an tí sa Ghaeltacht agus í ag iarraidh béilí agus rudaí a ullmhú ar son scór cailíní nó buachaillí.  Ní bheadh aon am aici Gaeilge a labhairt leo.  Céard a tharlaíonn ná go gcuireann sí a clann féin go dtí iarthar na Gaillimhe, Maigh Eo nó áiteanna éigin eile ionas go mbeidh deis aici leabaí agus rudaí a chur ar fáil do na cuairteoirí.  Ní bhíonn comhluadar an tí fiú amháin ag na daoine óga, <Col N="2711" /> agus is cailliúint mhór é sin.  Bheinnse sásta a mholadh don Aire go dtabharfadh sé níos mó airgid do bhean an tí ar bith a bhéas sásta níos lú gasúir a ghlacadh, go mbeadh céimeanna ann agus bean an tí ar bith nach raibh ag glacadh ach le beirt, thabharfainn níos mó airgid di mar bheadh sí sásta rud éigin níos tábhachtaí ná béili nó leaba a thabhairt do na scoláirí sin; bheadh sí sásta an Ghaeilge a thabhairt dóibh.</P>
    <P>Rinne mé tagairt ansin do Gay Byrne agus faisean.  Fág an tír nó bí sa faisean. Sin rud, is trua liom nár bhain le labhairt na Gaeilge sa tír seo.  Rud tábhachtach é, agus dúirt an Teachta Faulkner go raibh sé sásta lucht an press a fheiceáil anseo agus iad ag éisteacht.  Tá sé sin an-tábhachtach. Tharla sé sna blianta atá caite nach mbíodh mórán le feiceáil sna páipéirí ag éirí as aon díospóireacht a bhí anseo trí Ghaeilge.  Is maith liom go bhfuil an press anseo anois agus tá súil agam go mbeidh siad sásta a chur in iúl go raibh Teachtaí Dála anseo ag labhairt i nGaeilge maidir le cúrsaí a bhain leis an nGaeilge.</P>
    <P>Rinne an tAire tagairt do thionchar na teilifíse.  Measaim fhéin go mba cheart dó bheith ag smaoineamh ar airgead a chur ar fáil agus teilifís na Gaeltachta a chur ar fáil freisin.  Mar a dúirt an Teachta Faulkner, sin dochar an-mhór na laethanta seo &mdash; an telly agus an Béarla istigh i lár an teaghlaigh.  Tuigimid cé chomh maith agus a d'éirigh le Raidió na Gaeltachta agus molaim go mór Raidió na Gaeltachta.  Molaim lucht &ldquo;Féach&rdquo; agus cláracha eile atá ar theilifís ach níl a ndóthain ann.  B'fhearr liomsa airgead a chaitheamh ar theilifís na Gaeltachta a chur ar fáil ná rud ar bith eile. Tá mé cinnte go mbeadh an-tsuim ag lucht na cathrach agus daoine eile i dteilifís na Gaeltachta dá mbeadh sé ann, díreach mar atá suim acu i Raidió na Gaeltachta.</P>
    <P>Caithfimid smaoineamh ar an raidió agus an teilifís atá ann.  Muna mbeadh suim agat i gcúrsaí Afraic Theas nó An Lebanon nó Lár Mheiriceá, shílfeá nach raibh rud ar bith eile ag tarlú sa tír.  Gach maidin agus mise ag éisteacht leis an <Col N="2712" /> raidió is rudaí a bhaineas le tíortha eile atá i gceist.  Tá nuacht ag baint leis an Aetóip nó áit ar bith eile.  Measaim fhéin go bhfuil muintir na hÉireann ag éirí as bheith ag éisteacht leis an raidió agus go bhfuil siad ag éirí éadóchasach faoin telly mar go mbíonn an oiread sin tagairt do rudaí nach mbaineann go díreach linn féin.</P>
    <P>Nuair a bhí mise ag múineadh tháinig mé isteach i scoil &mdash; tá mé ag teacht ar ais ar an dochar atá ann &mdash; agus ní raibh saghas eagla ar mhúinteoirí cur síos ar rudaí seachas rudaí eile agus iad ag iarraidh Gaeilge a mhúineadh.  Chuaigh mé féin isteach mar gur thuig mé nach mbeadh lucht na Roinne ina aghaidh.  Bhí mé féin sásta labhairt leis na gasúirí, agus mé ag iarraidh &ldquo;cosnochtaithe&rdquo;, míniú an fhocail abair a chur in iúl, in ionad cur síos ar bhean ón Ghaeltacht agus í ag siúl cosnochtaithe ar na bóithre sa Ghaeltacht, rinne mé tagairt do Sandy Shaw ar ardán agus í ag amhránaíocht agus í cosnochtaithe, mar gur thuig na daoine óga ag an uair sin go mbíodh Sandy Shaw ag amhránaíocht agus í cosnochtaithe.  Ní raibh aon leisce orm labhairt leis na lads nó leis na cailíní sa scoil faoi chips a cheannach i nGaeilge, faoi cónai i flat i nGaeilge, faoi cur síos ar Dickie Rock nó ar Johnny Giles ar an uair sin i nGaeilge, bheith ar cur síos ar sacar nó ar rud ar bith a raibh suim ag an ngasúr ann.  Sin é an deis is fearr chun suim na ngasúr a mhúscailt.  Ní dhéanfaidh tú go deo é agus tú ag iarraidh a mhúineadh dóibh cén chaoi a n-oibríonn an túirnín lín, rud nach bhfaca siad riamh cheana.  Tá seans níos fearr agat é a dhéanamh trí rud a bhfuil baint acu leis.</P>
    <P>Bhíodh &ldquo;Fiche Ceist&rdquo; agus rudaí mar sin ar siúl agus chonaic mé go raibh i bhfad i bhfad níos mó suime ag na gasúir bheith ag éisteacht liomsa ag plé leis na rudaí sin agus go raibh Gaeilge á fhoghlaim acu seachas iad a bheith istigh le múinteoir eile a bhíodh i gcónaí ag cur síos ar an modh coinníollach nó briathra neamhrialta.  Tá daoine ag freastal ar an ollscoil agus ní thuigeann siad i gceart briathra neamhrialta.  Cén fáth go mbimís i gcónaí ag tosnú leis an rud deacair? <Col N="2713" /> Shílfeá nach raibh i gceist againn ach lagmhisneach a chur ar na gasúirí.  Leithscéal a bhí ann an uair sin, b'fhéidir, nár thuig na múinteoirí a mhalairt ach tuigeann siad anois é.  Ba cheart dúinne é sin a chur in iúl dóibh, gur cuma linne cén t-ábhar a bhíonn ann an fhad is a bhíonn siadsan ag iarraidh deis a thabhairt do na gasúir Gaeilge a labhairt agus suim a bheith acu sa Ghaeilge.</P>
    <P>Ní féidir liom suí síos gan clamhsán éigin a dhéanamh agus tá mé saghas consistent sa mhéad seo.  Dúirt mé ó chianaibh gurb é buntáiste a bhí ag baint leis an nGaeilge ná go ndéanfadh sé níos fearr mar dhaoine muid.</P>
    <P>Anuraidh agus arú anuraidh agus níos buailte ná sin chuir sé fearg agus díomá ormsa agus mé ag éisteacht le daoine ag cur síos ar dheacrachtaí, ar thrioblóidí agus, b'fhéidir ar pheacaí Údarás na Gaeltachta.  Bhí sé ráite anseo ag daoine &mdash; agus shíl mé nach raibh siad ag déanamh maitheasa don Ghaeltacht ná do rud ar bith sa tír seo &mdash; i gcónaí nach raibh peacaí sa tír seo ach sa Ghaeltacht, nach raibh peacaí in údarás ar bith ach in Údarás na Gaeltachta.  Tá peacaí i ngach áit a mbíonn daoine.  Ach b'fhéidir gur thug Údarás na Gaeltachta agus daoine a bhain leis cúis casaoide do na daoine sin, agus fiú amháin le déanaí.  Ag an uair sin séard a bhí i gceist shilfeá ná an taobh seo ag tabhairt faoin taobh sin.  Ach anois tá an scéal níos measa mar tá daoine atá istigh sa taobh sin ag tabhairt faoin Ghaeltacht.  Ní dhéanfaidh sé sin maitheas don Ghaeltacht ná do Údarás na Gaeltachta ná do &ldquo;chúis na Gaeilge&rdquo; mar a thugaimid air.</P>
    <P>Anois ta muid ag éisteacht le duine nó daoine a rá nó mise ag léamh sa pháipéar, go mbaineann, b'fhéidir, an post is tábhachtaí maidir le Údarás na Gaeltachta le cúrsaí polaitíochta amháin nó go raibh saghas tuisceana ann dá mbeadh duine áirithe sásta votaí a bhailiú do pháirtí ar bith go bhfaigheadh sé mar chúiteamh an post tábhachtach sin.  Ní maith an rud é sin agus déanann sé an-dochar.  Sin é an fáth go mbíonn daoine ag rá go bhfuil sé in am, b'fhéidir, gan a thuilleadh airgid a thabhairt do lucht na Gaeltachta mar <Col N="2714" /> go bhfuil an saghas caimiléireachta seo in ainm a bheith ann.</P>
    <P>Níl a fhios agam nuair a bheidh an tAire ag freagairt an bhfuil sé chun tabhairt faoi sin.  Is féidir leis an Aire é féin a chosaint faoi rudaí a dúradh faoi é féin agus faoin Taoiseach ach bhí sé saghas intuigthe go raibh an post sin le fáil nó ar fáil do dhuine mar chúiteamh polaitíochta. Ní maith an rud é sin agus ní hé an sampla go mba mhaith liomsa a bheith ag tabhairt.  Bheadh sin le rá agam ba chuma cén Rialtas a bheadh ann mar ní éireoidh linn fhad agus bhéas an dearcadh sin ag na daoine agus, níos tábhachtaí ná sin, nuair a bhéas cruthúnas acu go bhfuil sé sin i gceist.</P>
    <P>Tuigim go bhfuil mo chara Tomás Mac Giolla le teacht isteach.  B'fhéidir go bhfuil daoine eile ag teacht isteach. Tuigim nach dtiocfaidh an tAire isteach go dtí 3.30 agus beidh mé féin réidh le mo chuid smaointe taobh istigh de dhá nó trí nóiméad agus tá súil agam go mbeidh dóthain ama ag an Teachta Mac Giolla ina dhiaidh sin.</P>
    <P>Ní gá domsa a rá go bhfuil slí maireachtála agus caighdeán áirithe tuillte ag muintir na Gaeltachta.  Tá sé sin intuigthe. Ní féidir linn a bheith ag iarraidh nó a bheith ag súil go mbeadh muintir na Gaeltachta sásta le haon ísliú sa chaighdeán maireachtála.  Caithfimid a bheith aireach, b'fhéidir go raibh an oiread sin le fáil maidir le tithíocht, go raibh daoine ann agus gur oibrigh siad é sin ar a son féin seachas ar son na Gaeilge.  Tá a fhios agam féin in áiteanna sa Ghaeltacht, de bhrí go raibh na deontais sin ar fáil, gur thóg daoine tithe ann ionas go mbeadh buntáiste acu féin nár bhain le leathnú ar bith den teanga nó rudaí a bhain leis an nGaeltacht.  Is dóigh go mba cheart dúinn a bheith cúramach maidir le rud ar bith a bhíonn ar fáil.</P>
    <P>Mar fhocal scoir, ní ceart go dtiocfadh tionscal ar bith sa Ghaeltacht muna mbeadh muidne sásta go bhfuil an Ghaeilge ag na daoine a bhéas i bhfeighil an tionscail sin.  Is féidir a fheiceáil go bhfuil Gaeilge sna monarchana, maith go leor, go bhfuil Gaeilge ag b'fhéidir rúnaí ón áit, ach tarlaíonn sé go han-mhinic, nach mbíonn an oiread sin Gaeilge ag na <Col N="2715" /> daoine go mbíonn na postanna móra acu. Nílímid ag tabhairt an dea-shampla do lucht na háite má fheiceann siad é sin go mór mhór nuair is eol dúinn go bhfuil fuíollach daoine sa Ghaeltacht anois agus na cailíochtaí acu dul i mbun rud ar bith, is cuma cén áit, sa Ghaeltacht, sa chathair nó ar an Mór-roinn é agus má tá tionscail ag teacht isteach agus muna bhfuilimid in ann a thaispeáint go bhfuil Gaeilge ag an té ina mbun sin agus é ag teacht isteach, ba cheart moill a chur air go dtí go mbeadh duine ón áit nó duine go mbeadh ar a chumas a chuid oibre a dhéanamh trí Ghaeilge.</P>
    <P>Is féidir liom a rá nach raibh mé dian ar an Aire sa chaoi a tharlaíonn anseo go minic agus muid ag caitheamh anuas. D'fhéadfainn a lán eile a rá ach táim den tuairim céanna a bhí agam sula tháinig mé isteach sa Teach, ó tháinig mé isteach. Ba mhaith an rud é dá dtuigfimís go léir céard tá taobh thiar den Ghaeilge, go dtuigfimís go léir an saibhreas atá ann, a bhaineann le rudaí seachas aitheantas mar Éireannaigh.  D'fhéadfaimís aitheantas mar Éireannaigh a fháil dá gcaithimís éadaí faoi leith, dá gcaithimís an seamróg i gcónaí.  An fhealsúnacht a thagann chugainn ó na hÉireannaigh go léir a chuaigh romhainn &mdash; ins an Ghaeilge amháin atá sé sin le fáil, i gcaoi nach bhfuil sé le fáil in áit ar bith eile agus tá mise lán cinnte dá dtuigimís i gceart é, is cuma má táimid in ár suí ar an taobh eile nó ar an taobh seo, bheimís níos fearr mar Éireannaigh.  Go raibh maith agat.</P>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>Caithfidh mise chomh maith tréaslú leis an Aire Stáit agus a rá gur cheap mé féin go raibh togha na Gaeilge aige ach ar ndóigh ní féidir liom tréaslú leis an Aire agus is trua liom nach raibh an Teachta Tunney níos déine ar an Aire, mar chuir óráid an Aire an-díomá ormsa chun an fhírinne a rá, mar dúirt sé na rudaí céanna agus a dúirt sé anseo mí na Samhna seo caite, rudaí go n-aontódh chuile dhuine leo ach gan a rá cad atá á dhéanamh aige féin futhu. Sílim go dtaispeánann an óráid seo nach bhfuil polasaí nó smaoineamh fiú amháin leis an Ghaeilge ná na Gaeltachta ag an <Col N="2716" /> Aire agus go bhfuil sé ag feitheamh le rud éigin a theacht, b'fhéidir ón gComhchoiste, b'fhéidir ón Údarás nó áit éigin. I leith an Údaráis, tá sé á rá go bhfuil sé in am breathnú siar ar thorthaí a chuid oibre agus breathnú ar aghaidh feáchaint an féidir éifeachtúlacht an eagrais a fheabhsú agus mar sin de, agus tógfaidh sé tamall an scrúdú seo a dhéanamh.  Is trua go bhfuil sé go fóill ag breathnú ar an Údarás agus ceist an Údaráis gan polasaí a bheith aige go fóill faoi.  An rud a deireann sé anseo, dúirt sé an rud céanna mí na Samhna seo caite.  Tá imní orm nach bhfuil freastal trí Ghaeilge chomh sásúil anois agus ba chóir dó a bheith.  Tá an scéal níos measa fós i gcás na Gaeltachta. Nuair a fheictear do mhuintir na Gaeltachta nach bhfuil oifigigh de chuid an Stáit dáiríre faoin Ghaeilge agus nach bhfuil meas acu uirthi is beag fonn a bheidh orthu a dteanga dhúchais a úsáid agus a chaomhnú.  Tá an ceart aige agus deireann sé gur den riachtanas é mar sin gur daoine le Gaeilge agus daoine a mbíonn fonn orthu an teanga a úsáid a bheidh fostaithe ag Ranna Rialtais, Comhlachtaí Stáit agus Udarais Áitiula i bpost a bhaineann go díreach leis an nGaeltacht.</P>
    </Speaker>
    <P>Anois tá sé sin an-fíor agus tá an ceart ag an Aire ansin agus duirt sé sé mhí ó shin gur daoine le Gaeilge agus daoine a mbíonn fonn orthu an Ghaeilge a úsáid a ba chóir a bheith fostaithe ag Ranna Rialtais.  Cé eile díreach?  Tá daoine á rá sin le blianta fada, le caoga bliain anuas agus go mór ml ór le deich mbliana anuas. Caithimid an cheist a chur, cad é atá sé á dhéanamh faoi seo?  Ar ardaigh sé an cheist leis na hAirí eile nó ar ardaigh sé an cheist seo ag an gcomh-aireacht? Nuair a cuireadh deireadh leis an Ghaeilge éigeantach bhí daoine ag ceapadh gur sna scoileanna amháin a bhí an Rialtas ag caint faoi sin, an Comhrialtas 1969 sílim.  Cuireadh deireadh leis an Ghaeilge éigeantach agus d'aontaigh an chuid is mó de na daoine leis sin.  Ach ní raibh siad ag ceapadh go raibh an Rialtas ag cur deireadh leis i gcás fostaíochta chomh maith, go mór mhór sna Gaeltachtaí, nach raibh siad anois ag cur mar cheann de na cáilíochtaí don phost go mbeadh an Ghaeilge acu, gur caitheadh <Col N="2717" /> é sin amach leis an Ghaeilge éigeantach.</P>
    <P>Cén fáth nár chóir na cailíochtaí a leagan síos?  Tá na cáilíochtaí leagtha síos do phostanna eile.  Cen fáth nach féidir na cáilíochtaí sin a leagan síos do phostanna go mór mhór sna Gaeltachtaí, go gcaithfí Gaeilge a bheith acu?  Mura ndéantar sin beidh an tAire ag rá an bhliain seo chugainn freisin go bhfuil sé de riachtanas mar sin gur daoine le Gaeilge agus daoine a mbíonn fonn orthu an teanga a úsáid a ba chóir a bheith fostaithe ag na Ranna Stáit.</P>
    <P>Tá an rud céanna á rá tríd síos an óráid atá aige á labhairt faoi theilifís.  Dúirt sé arís nach gá a lán a rá faoi thionchar na teilifíse ar shaoil an phobail i gcoitinne. Duirt an tAire &mdash; ní mise atá ag caint:</P>
    <P>Tá súil agus tá súil againn uilig go ndéanfar gach iarracht chun freastal níos sásúla a dhéanamh ar Ghaeilgeoirí tríd an meán sin.</P>
    <P>Tá súil aige ach cad tá sé ag déanamh faoi?  Seo an dualgas atá ar an Aire, Aire na Gaeltachta, agus is dócha gurb é Aire na Gaeilge freisin.  Tá an cúram sin air siúd anois.  Bhíodh sé ar Airí Oideachais ach tá an dualgas ar an Aire anseo rud éigin a dhéanamh faoi seo.</P>
    <P>Ar labhair sé leis an Aire Cumarsáide, ar labhair sé le héinne faoi seo, faoi dhroch-staid na teilifíse?  Ar labhair sé faoin cheist a bhí á phlé ag na Teachtaí Faulkner agus Tunney mar gheall ar theilifís na Gaeltachta?</P>
    <P>Sin rud atá siad ag caint faoi sna Gaeltachtaí le blianta fada anuas freisin agus cad é díreach atá an tAire ag déanamh faoi seo?  Ar chuir sé plean riamh os comhair an Rialtais faoin chaiteachas a bheadh ag teastáil?  An bhfuil aon rud déanta aige faoi?  Ba mhaith linn meon an Aire faoin gceist seo a fháil amach.  Ní féidir leis a ra mar atá na hAirí eile go léir a rá nach bhfuil an t-airgead ann faoi láthair ach dá mbeadh an t-airgead aige gurb é seo an rud a dhéanfadh sé.  Ba thús é sin le polasaí deimhneach eigin.  Ach níl sé sin ag teacht ón Aire.  Nil sé ag rá go ndeánfaidh sé é seo, go ndéanfaidh sé iarracht ar bith faoi na ceisteanna seo.</P>
    <P>Labhair sé faoi Chomhchoiste den Oireachtas don Gaeilge.  Is dócha go mbeidh <Col N="2718" /> sé ag rá gurb é sin an rud mór a rinne sé nuair a bhí sé ina Aire.  Caithfear a rá nuair a ardaíodh an cheist seo ar dtús go bhfios domsa ag cruinniú faoi bhráid Bhord na Ghaeilge i mí Aibreán 1983, bhí mé i láthair.  Bhí an Teachta McGinley i láthair agus an Teachta Prendergast agus sílim an Teachta Gallagher nuair a moladh é seo agus ghlacamar an cúram seo orainn go gcuirfimís an coiste ar bun. I dtús báire an rud a bhí i gceist ná coiste a chur ar bun sa Teach seo agus bhí cruinniú amháin againn ina dhiaidh sin agus shocraigh na Teachtaí uilig go raibh Gaeilge acu nó go raibh suim acu sa Ghaeilge a bhailiú le chéile agus labhairt faoi choiste a chur ar bun sa Teach seo. Bhí an cúram sin, sílim ar an Teachta Prendergast ach níor tharla an cruinniú sin riamh.  Bhíothas ag chur ceisteanna anois agus arís ach ní raibh aon chruinniú eile.  D'ardaíodh é sa tSeanad agus is ón Seanad a tháinig sé agus faoi dheireadh i mí na Samhna 1984, bhí díospóireacht againn anseo agus d'aontaíomar, mar a deireann an tAire, d'aonghuth go gcuirfí an Comhchoiste seo ar bun i 1984 agus cailleadh é ansin ar feadh sé mhí agus cuireadh ar bun é cúpla seachtain ó shin. D'ainmníodh seachtar Teachtaí Dála, ceathrar Seanadóirí mar chomhaltaí den Chomhchoiste seo cúpla seachtain ó shin díreach in am don díospóireacht seo is dócha.  Bheadh sé go dona muna mbeadh Comhchoiste curtha ar bun agus an díospóireacht ar siúl againn tar éis dúinn an socrú a dhéanamh an tseachtain seo caite. Agus ansin tá an tAire ag rá go bhfuil sé cinnte go dtiocfaidh moltaí praiticiúla agus rí-fhiúntacha uathu gan aon rómhoill. An é sin an mhoill atá sé ag caint faoi, cúpla bliain chun an rud a chur ar bun, socrú a dhéanamh i mí na Samhna agus an coiste a ainmniú cúpla seachtain ó shin agus gan aon chruinniú acu go fóill agus, ar ndóigh is léir go bhfuil siad ag imirt cluiche poiliticiúil arís leis an teanga tar éis socrú a dhéanamh nach mbeadh ball de Pháirtí na nOibrithe ar an gComhchoiste seo?  Agus sin an tslí inar úsáideadh ceist seo na Gaeilge le blianta fada anuas.</P>
    <P>Creidim féin go bhfuil cosc curtha ar an nGaeilge ag droch-staid eacnamaíochta <Col N="2719" /> agus sóisialta na tíre agus ag droch-pholasaí oideachais a bhí ag Fianna Fáil agus ag an gComhrialtas agus ag an gceangail atá ag an nGaeilge i meon na ndaoine le fórsaí coimeádach lucht riartha agus le fórsaí iargúlta náisiúnachais.</P>
    <P>Is deacair suim sa Ghaeilge a spreagadh i measc na ndaoine nach bhfuil jobanna acu, nach bhfuil pá á fáil acu agus atá millte le deacrachtaí maireachtála. Mar sin, aon pholasaí i leith na Gaeilge agus an cultúr caithfidh sé bheith i gcomhthéacs polasaí eacnamaíochta agus sóisialach, na polasaithe a lean Fianna Fáil agus an Comhrialtas le linn na blianta, do bhí agus tá lochtanna bunúsacha orthu.  Os rud é nach raibh na Rialtais sin in ann fostaíocht agus caighdeán ceart maireachtála a chur ar fáil do na daoine, ní raibh seans ar bith ann go raibh dul chun cinn i ndán don Ghaeilge.  Ní raibh astu ach caint faoi athbheocaint na teanga agus an t-am go léir bhí cuid mhór de phobal na tíre agus muintir na Gaeltachta ag imeacht leo thar lear chun obair a bhaint amach.  In éagmais plean iomlán chun fostaíocht iomlán a chur ar fáil don Ghaeltacht agus caithfear údarás a bheith ann a bhfuil sé de chúram air a aire iomlán a dhíriú ar fhorbairt na Gaeltachta. Chuige sin, teastaíonn plean forbartha don Ghaeltacht ó údarás ar bith agus cumhachtaí dá réir chun úsáid a bhaint as na hacmhainní nádúrtha i gcomhair le hairgead agus institiúidí eacnamaíochta Stáit.  Mar shampla, caithfear forbairt agus leathnú a dhéanamh ar an mBord Éisc, go háirithe sna cuanta beaga, agus ní mór síolrú a dhéanamh ar aibhneacha chun tionscal na mbradán a chur ar a chosa arís.</P>
    <P>Tá sé práinneach go ndéanfaí athscrúdú ar dlíthe iascaireachta na mbradán a chuideodh leis na hiascairí agus na teaghlaigh atá ag brath ar feadh roinnt seachtain air mar ioncam bliantúil.  San am chéanna caithfear deireadh a chur le scrios na mbradán freisin.  Dá mbeadh breis cumhachtaí ag an údarás, mar a deirim, ní bheadh cúrsaí bóithre sa Ghaeltacht mar atá siad.  Is scannal náisúnta iad na bóithre sna Gaeltachtaí agus tá údarás againn lonnaithe i gceantair na mbóthar <Col N="2720" /> seo agus ní féidir leo faic a dhéanamh faoi.  Ba chóir tar éis cúig bliana den údarás Gaeltachta go mbeadh siad mar shampla don chuid eile den tír.  Caithfidh an túdarás an cúram a ghlacadh orthu féin na bóithre a dheisiú.  Sin bun-rud. Muna mbíonn bóithre nó teilefóin agat ní féidir tionscal a bheith agat.</P>
    <P>Deireann an tAire:</P>
    <P>Ní chuidíonn iargúltacht na gceantar sin leis an Údarás ina chuid iarrachtaí agus, ina theannta sin, tagann drochthionchar nach beag as easpa áiseanna sa Ghaeltacht ó thaobh an bhunstruchtúir de.</P>
    <P>Is fíor sin ach, arís, caithfimid an cheist a chur cad é atá an tAire ag déanamh faoi na haidhmeanna sin?  Mar a dúras faoi na bóithre tá siad dona go leor ar fud na tíre ach sna Gaeltachtaí ní fiú trácht orthu mar bhóithre.  Tá siad chomh dona sin i gConamara gur éirigh le iomaitheoir amháin sna toghcháin údaráis suíochán a bhaint amach gan polasaí eile a chur os comhair na ndaoine ach na bóithre a dheisiú i gConamara.</P>
    <P>Dar le Páirtí na nOibrithe, teastaíonn údarás a chuirfidh plean iomlán forbartha eacnamaíochta airgid agus fostaíochta ar fáil do mhuintir na Gaeltachta, idir oileáin is eile.  I bhfocail eile, tá údarás cumhachtach neamhspleách ag teastáil le foinsí leathan airgid aige a ghlacfaidh cúram iomlán na Gaeltachta chuige.</P>
    <P>Ba mhaith liom rud beag a rá faoi chúrsaí oideachais ach tá mo chuid ama caite.  Ba mhaith liom a rá leis an Aire nach bhfuil an curaclam Gaeilge atá á mhúineadh sna bun-scoileanna, oiriúnach do na scoileanna Gaeltachta.  Caithfear eisceacht a dhéanamh faoi na scoileanna sa Ghaeltacht sa Roinn Oideachais. Ní mór cúrsa faoi leith le béim ar shaibhreas teanga agus cultúir a bheith againn sna scoileanna sa Ghaeltacht.  Tá súil agam go bpléifear na ceisteanna seo uilig ag an gComhchoiste agus go mbeidh smaointí nua ag an Aire i rith na bliana seo chugainn.</P>
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole) Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole)">
      <NameTxt>Aire na Gaeltachta (Mr. P. O'Toole)</NameTxt>
      <P>Ba mhaith liom i dtosach mo bhuíochas a ghabháil le chuile dhuine sa Teach seo <Col N="2721" /> a ghlac páirt sa díospóireacht agus go háirithe daoíne nach labhraíonn Gaeilge de ghnáth, daoine nach bhfuil Gaeilge acu ón gcliabhán a thóg trioblóid orthu féin teacht isteach anseo agus úsáid a bhaint as an nGaeilge agus, go deimhin, ceapaim an chéad uair a tharla sé go raibh níos mó cainteoirí ón nGalltacht ná mar a bhí ón nGaeltacht.  Ceann de na tuairimí a chuaigh trasna ón méid atá ráite inniu ó chuile thaobh den Teach gur ábhar imní dúinn ar fad an Ghaeilge agus go mba cheart rud éigin a dheanamh faoi.  Rinne an Teachta Mac Giolla an-chasaoid faoi na rudaí nach bhfuil déanta agus bhí sé ábalta a rá go ndúirt mise an rud céanna sé mhí ó shin agus a dúirt mé inniu.  Dúirt agus beidh mé ag teacht ar ais anseo i gceann sé mhí eile agus an rud céanna á rá agam mar ní féidir an rud ceart a rá minic go leor.</P>
      <P>Maidir leis an teagmháil a bhí agam le hAirí eile, bíonn, tá agus beidh teagmháil agam le hAirí eile.  Maidir le RTE agus céard tá mé ag déanamh faoi, táimid i dteagmháil leis an Aire Cumarsáide agus ba mhaith liom a chur in iúl don Teachta Mac Giolla go bhfuil údarás i mbun RTÉ atá neamhspleách agus is iadsan a leagann síos cé mhéid Gaeilge, cé mhéid Béarla agus cé mhéid Fraincise, más maith leo, a bhíonn sna cláir agus ní an tAire, mé féin, nó an Rialtas ach Údarás RTÉ.</P>
      <P>Maidir leis an gComhchoiste, ba mhaith liom a chur in iúl don Teachta Mac Giolla chomh maith nach le haghaidh na díospóireachta seo a thángthas ar réiteach feidhme maidir leis an gComhchoiste Oireachtais an tseachtain seo.  Tharla sé.  Tháinig an dá rud le chéile agus dá mbeadh aon eolas ag an Teachta Mac Giolla ar nósanna imeachta Rialtais&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="TomasMacGiolla" hpid="Tomás Mac Giolla Tomás Mac Giolla">
      <NameTxt>Tomás Mac Giolla</NameTxt>
      <P>Tá&mdash;&mdash;</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Mr. P. O'Toole Mr. P. O'Toole">
      <NameTxt>Mr. P. O'Toole</NameTxt>
      <P>Rud nach bhfuil agus nach mbeidh.  Tá a fhios ag an Teachta nach bhféadfadh an dá rud teacht le chéile.</P>
    </Speaker>
    <P>Ba maith liom tagairt a dhéanamh do <Col N="2722" /> na focail a dúirt an Teachta Denis Gallagher maidir leis na Meastacháin.  Ba mhaith liom i dtosach a rá maidir leis an méid a dúirt an Teachta Gallagher gur tháinig sé trasna mar dhuine a bhfuil droch-mhisneach aige i dtaobh na Gaeilge agus na Gaeltachta agus níl muinín aige as muintir na Gaeltachta sa mhéid nach bhfuil sé in ann a rá cad a dhéanfaidh sé féin.  Tá sé ag gearán faoi a laghad atá déanta ag an Rialtas le cabhrú leo.  Ní theastaíonn uaim liosta fada a thabhairt de na rudaí a rinne mise agus a rinne seisean nuair a bhí sé mar Aire.  Ní haon mhaith é sin a dhéanamh.  Ach ba mhaith liom a rá go bhfuil deacrachtaí ann maidir le hairgead.  Tá a fhios ag chuile dhuine sin ach tá níos mó deacrachtaí ann maidir le muintir na Gaeltachta.</P>
    <P>Labhair an Teachta Tunney faoi na coláistí Gaeilge agus dúirt an Teachta Moynihan go raibh laghdú tagtha ar na figiúirí de na páistí a théann siar go dtí an Ghaeltacht i rith an tSamhraidh.  Cuireadh feabhas ar an scéal maidir leis an méid atá á fháil ag na mná tí.  Ag an am gcéanna tá an Ghaeilge ag dul i laghad sa Ghaeltacht féin agus, cheapfá, i measc muintir na Gaeltachta féin go dtuigidís go mba cheart a ndícheall a dhéanamh, agus tuigim go bhfuil a lán acu ag déanamh sin.  Ach tá daoine sa Ghaeltacht gur cuma leo faoin nGaeilge ach ag an am gcéanna a bhíonn ag gearán agus ag clamhsán toisc nach bhfuil go leor á dhéanamh ar son na Gaeilge.  Is acu siúd atá an Ghaeilge.  Ní leis an Rialtas seo nó go deimhin le Rialtas ar bith eile an Ghaeilge; is acu siúd atá sé an Ghaeltacht a choinneáil.</P>
    <P>Chuir an Teachta Faulkner ceist orm maidir le Gaeilge sna scoileanna agus chuir sé an cheist: an bhfuil chuile scoil sa Ghaeltacht lán-Ghaelach?  Tá a fhios ag chuile dhuine sa Teach seo nach bhfuil gach scoil sa Ghaeltacht lán-Ghaelach, go bhfuil ábhaír á dteagasc tré Bhéarla i scoileanna atá in ainm a bheith sa Ghaeltacht. Tá a fhios san ag an Teachta Gallagher agus tá a fhios agam féin go bhfuil a lán scoileanna sa Ghaeltacht a bhfuil níos mó daltaí ag baint úsáid as Béarla iontu ná as Gaeilge.  Dá ndéarfainn i <Col N="2723" /> gceann míosa nó i gceann ráithe sa Teach seo: &ldquo;Tá sé in am deireadh a chur leis an dallamullóg agus gearrfaimid teorainn thart ar an nGaeltacht cheart a bhfuil an Ghaeilge á labhairt ó mhaidin go hoíche i rith chuile lá den tseachtain&rdquo;&mdash; agus níl ansin ach moladh le deireadh a chur leis an dallamullóg atá ar siúl faoi láthair in a lán áiteanna faoi Ghaeilge agus go háirithe taobh amuigh den Ghaeltacht &mdash; bheadh raic ceart sa Teach seo.  Cuireadh i mo leith go raibh mé ag cúngú na Gaeltachta, go raibh mé ag cur isteach ar an nGaeilge agus ag cur deireadh leis an nGaeilge.  Is ceart breathnú ar an scéal agus féachaint cad is ceart a dhéanamh gan dochar don Ghaeltacht atá ann faoi láthair.</P>
    <P>Tá teilifís Gaeltachta sa phlean gníomhaíochta Bhord na Gaeilge.  Chuir an Teachta Denis Gallagher ceist faoi agus chuir an Teachta Mac Giolla ceist faoi.  Maidir leis an mBille atá againn i leith meán cumarsáide tá leathnú déanta againn ar uaireanta craolta Raidió na Gaeltachta trí uair a chloig breise in aghaidh an lae. Maidir le teilifís Gaeltachta tá sé seo pléite againn agus sé an tuairim atá againn faoi láthair faoi, taobh amuigh de cheist an airgeadais agus ganntanas airgid, go mbeadh a leithéid ag brath ar tacaíocht ón bpobal i gcoitinne ó thaobh bolscaireachta de, nach bhfeádfadh sé seasamh leis féin agus nach mbeadh aon mhaith ann a leithéid de sheirbhís a chur ar fáil dá mbeadh sé mí-shasúil i gcionn ráithe nó i gcionn bliana.  Ag an bpointe seo ní doígh liom gur féidir linn tabhairt faoi cheist theilifís na Gaeltachta cé gur mhaith liom féin go mbeadh a leithéid ann.  Níl sé praiticiúil ag an bpointe seo bheith ag caint faoi agus a rá go mbeidh sé ann taobh istigh de bhliain nó de dhá bhliain mar ní bheidh.</P>
    <P>Bhí an Teachta Denis Gallagher ag caint faoi bhóithre agus, go deimhin, bhí an Teachta Mac Giolla agus Teachtaí eile sa Teach seo.  Tá an feachtas seo faoi bhóithre ar siúl faoi láthair agus cheapfá nár cloiseadh an focal &ldquo;pothole&rdquo; sa tír seo go dtí 1983.  New invention a bhí ann as sin amach.  Bhí mise ar chomhairle contae sna seachtóidí agus bhí &ldquo;potholes&rdquo;<Col N="2724" /> an-mhór sa tír seo agus ní sinne a bhí inár suí anseo.  Maidir le deisiú bóithre má thógann tú an t-iomlán airgid dó atá á chur ar fáil ar feadh trí bliana sa phlean atá ag an Rialtas seo, tá níos mó airgid á chur ar fáil ná mar a cuireadh ar fáil riamh cheana.</P>
    <P>Anois maidir le hÚdarás na Gaeltachta, agus seo ceist a thóg a lán daoine, ba mhaith liomsa a rá maidir leis an alt a bhí ag an Teachta Gallagher, nach bhfuil sé ar intinn agamsa an oiread sin tábhachta a thabhairt don rud sin.  Níl sé ar intinn agam aon fhreagra a thabhairt ar ionsaithe pearsanta a rinneadh ormsa agus tá mé cinnte nach ndéanfaidh an Taoiseach aon fhreagra a thabhairt ar ionsaithe a rinneadh air féin.</P>
    <P>Ach déarfaidh mé é seo.  Ní raibh aon socrú le héinne go raibh post le tabhairt mar chúiteamh polaitíochta do dhuine ar bith.  Anois, má tá an ráfla sin ag dul thart, níl sé fíor.  Má tá sé ag teacht ón Fhreasúra ní dóigh liom go bhfuil sé róchiallmhar ag an Fhreasúra a bheith ag tabhairt amach a leithéid de ráflaí. Chomh fada is a bhaineann sé liom féin tá me ag rá nach bhfuil a leithéid fíor.</P>
    <P>Maidir leis an údarás féin, tá eagras ansin a raibh trioblóidí faoi leith ag baint leis.  Rinne an Teachta Gallagher tagairt don iar-phríomhfheidhmeannach.  Rinne an bord &mdash; agus ní mise, agus ní an cathaoirleach, dála an scéil, an bord údaráis agus tá sé anois glanta, socraithe ag an mbord agus ag comhaltaí an bhoird &mdash; socrú leis an iar-phríomhfheidhmeannach. Tá sé glactha ag an dá thaobh agus nílimse chun aon rud a rá faoi mar is é an bord a bhí i mbun an tsocraithe sin agus tá chuile rud ina cheart maidir leis.</P>
    <P>Dúirt mé ar maidin go raibh sé ar intinn agam is tá mé faoi láthair ag breathnú ar nós imeachtaí an údaráis agus go bhfuil sé ann os cionn ceithre bliana anois.  Tá Comhchoiste Oireachtais anseo cosúil le heagrais Stáit eile, tá sé faoi chaibidil acu siúd agus faoi scrúdú acu.  Ach ní thuigim cén fáth ar féidir an t-údarás a phiocadh amach agus aon uair go mbíonn éinne ag déanamh scrúdú air go gcaithfear amhras a bheith ann faoi go bhfuil rud éigin ollmhór mí-cheart le scrúdú a dhéanamh air, eagras nua a cuireadh ar bun ceithre <Col N="2725" /> bhliain ó shin, plean an-nua ar fad, nach raibh a leithéid ann roimhe sin agus go deimhin nár cuireadh ar bun ó shin.  Caithfear amhras a chaitheamh ar chuile dhuine a bhfuil baint acu leis an údarás aon uair a deirtear go bhfuil scrúdú á dhéanamh ar cén chaoi is éifeachtúla nó is ceart don údarás a bheith ag obair.  Sin atá ag tarlú faoi láthair.  I ndeireadh na dála, agus ná bíodh aon mhí-thuiscint ann, is ormsa a thiteann an fhreagracht maidir le hoibriú an údaráis.  Is mise a thógfar isteach anseo agus is mise a bhainfear an craiceann de muna bhfuil an Teach seo sásta go bhfuil caiteachas poiblí ina cheart ó thaobh an údaráis de, agus, go deimhin chuile eagras Stáit eile sa tír seo &mdash; CIE nó aon eagras Stáit eile &mdash; tá an scéal amhlaidh.  Go deimhin, bhí díospóireacht ar siúl anseo inniu inar ghlac an Teachta Mac Giolla páirt, ag cur na ceisteanna céanna.  Má tá athruithe ag teastáil ar nós imeachta Údarás na Gaeltachta le forbairt na Gaeltachta agus má fheicimse, mar Aire, mar is ormsa atá an fhreagracht an fhad is atá mé sa Teach seo do na daoine a íocann cáin sa tír seo, má fheicimse go bhfuil gá le hathrú, beidh athrú.  Ní dóigh liom go dtógfaí orm é sin a rá.  Ach ag an bpointe seo níl ann ach go bhfuil scrúdú á dhéanamh ar cén chaoi is fearr, le fadhb fhorbairt na Gaeltachta agus fadhb athbheochan na teanga agus Gaeilge sa Ghaeltacht, cén chaoi is fearr leis na ceisteanna seo a ionsaí.</P>
    <P>Rud amháin go gcaithfear a admháil, tig le daoine sa bhFreasúra mise a ionsaí faoi rudaí nach bhfuil déanta.  Má tá ball chomh dona ar an nGaeltacht agus ar mhuintir na Gaeltachta is a deirtear sa taobh sin den Teach agus má theastaíonn uainn a bheith polaitiúil faoi cé bhí i Rialtas na tíre seo ar feadh beagnach 50 bliain, ní muidne mar pháirtí a bhí ann. Bhí Fianna Fáil ann.  Rinne siad iarrachtaí ach theip orthu.  Cuir i gcás i leith na Gaeilge féin.  Bhí sé mar pholasaí sa tír seo ar feadh beagnach 50 bliain go mba cheart an Ghaeilge a chur i réim in iomlán leis féin agus Béarla a chur i leataobh &mdash; aon-teangachas.  Níor oibrigh sé.</P>
    <P>
      <i>(Cur Isteach.)</i>
    </P>
    <Col N="2726" />
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Mr. P. O'Toole Mr. P. O'Toole">
      <NameTxt>Mr. P. O'Toole</NameTxt>
      <P>Tá dhá bhun-aidhm ag Fianna Fáil.  Tá teipthe orthu sa dá bhunaidhm sin.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="DenisGallagher" hpid="Mr. D. Gallagher Mr. D. Gallagher">
      <NameTxt>Mr. D. Gallagher</NameTxt>
      <P>Is bréag é sin.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Mr. P. O'Toole Mr. P. O'Toole">
      <NameTxt>Mr. P. O'Toole</NameTxt>
      <P>Ní bréag é sin agus, a Cheann Comhairle, ní ceart bréag a chur i mo leith.  Tá a fhios ag an Teachta Gallagher na daoine a bhunaigh an páirtí sin a bhí ar intinn agam.  Go deimhin, thiocfainn leo ag an am.  Thiocfainn leo go hiomlán ag an am ach is é an rud atá á rá agam gur theip air.  Níor athraíodh é sin.  Le blianta beaga anuas tá mar aidhm agus mar pholasaí ag Rialtais go mba ceart an dá-theangachas a bheith i réim sa tír seo agus go mba cheart Gaeilge agus Béarla a bheith taobh le taobh.  Sí an aidhm atá agamsa agus tá mé cinnte ag chuile dhuine sa Teach seo go mba iontach an rud dá mbeadh an ghnáthdhuine amuigh ar an tsráid ábalta buaileadh lena chomharsain agus labhairt leis go nádúrtha i nGaeilge nó i mBéarla agus nach mbrathnófaí air mar dhuine a raibh dhá chloigeann air nó rud éigin mar sin dá labhródh sé.</P>
    </Speaker>
    <P>Bhí daoine ag rá anseo inniu, má théann daoine ón Teach seo go dtí an Fhrainc nó áit ar bith eile go mbaineann siad úsáid as an cúpla focal suaracha Fraincise nó Spainnis nó Gearmáinis nó Iodailis atá acu.  Baineann agus tá taithí agam féin air sin agus aon teanga eile atá agam.  An rud is iontaí faoi, tá siad ábalta ach níl siad sásta, an rud céanna a dhéanamh maidir le Gaeilge.  B'fhéidir gur rud é a thagann ón stair nó go tradisiúnta.  Níl a fhios agam cén fáth atá leis.  Thug an Teachta Tunney agus é ag caint faoin mhúinteoireacht, an-léargas agus léacht duinn ar shiceolaíocht dea-mhúinteoireachta anseo, go mba cheart an Ghaeilge mar ábhar scoile a dhéanamh tuisceanach agus suimiúil do na páistí.  Ar feadh na mblianta bhí sé seafóideach, cuir i gcás, ag iarraidh ar pháistí scoile i lár na cathrach seo Gaeilge a bheith acu ar rudaí mar conas móin a bhaint, ar bha a bhleán agus daoine acu nach bhfaca bó riamh ina saol nó nach bhfaca portach, cuir i gcás.  Bhí sé sin seafóideach ach tá athrú ar an scéal agus tuigtear anois ó thaobh <Col N="2727" /> na siceolaíochta de go gcaithfidh tú suim a chruthú san dalta agus insan mac léinn agus go gcaithfidh tú cineál saol reatha an lae a chur os a chomhair agus gurab é sin an t-aon bhealach amháin go mbeadh suim aige i labhairt na teanga.</P>
    <P>Anois maidir le béim a chur ar oideachas, cuir i gcás, agus tá cúpla Aire eile a dhéan tagairt dó, an tAire Oideachais, an tAire Comhshaoil, an tAire Cumarsáide agus, go deimhin, beidh mé ag caint leo faoi na tuairimí a nochtadh anseo maidir lena n-aireachtaí féin agus cén caoi is fearr teacht ar réiteach leis na fadhbanna a bhaineann lena n-aireachtaí féin i leith na Gaeilge a chur i gcrích.</P>
    <P>Maidir le forbairt na Gaeltachta, tá caighdeán tithíochta sa Ghaeltacht nach bhfuil le fáil &mdash; deirim é seo agus tá mé ag maíomh as &mdash; nach bhfuil le fáil in aon áit eile den tír.  Níl sé le fáil sa Ghalltacht, cuireadh deontas ar fáil, agus mar a dúirt mé tá ardaithe deontais anois ann.</P>
    <P>Bhí an Teachta Gallagher agus an Teachta McGinley chomh maith ag caint faoi na hoileáin, cuir i gcás.  Tá forbairt na n-oileán ag dul ar aghaidh agus, arís, má fheiceann tú thart faoin gcósta ar na hoileáin atá sa Ghaeltacht caithfear a admháil go bhfuil forbairt i bhfad níos mó deánta orthu siúd ná már atá ar na hoileáin nach bhfuil sa Ghaeltacht, agus tá a fhios ag an Teachta Gallagher go bhfuil aerstráice ag cuid acu agus seirbhís farantóireachta curtha ar fáil.  Tá a fhios agam go bhféadfaí i bhfad níos mó eile a dhéanamh agus tá a fhios agam go bhfuil áiseanna eile ag teastáil.  Má fheiceann tú agus má chuireann tú i gcomparáid leis na hoileáin nach bhfuil sa Ghaeltacht tá aghaidh á tabhairt ar na fadhbanna seo de réir a chéile agus de réir mar atá airgead ag teacht chun cinn agus táimid ag gabháil don obair seo agus beimid ag gabháil di.</P>
    <P>Ba mhaith liom tréaslú leis an Teachta Carey agus leis an Teachta George Birmingham, beirt Teachta de ghnáth nach n-úsáideann Gaeilge anseo ach a bhain úsáid aisti ar an ócáid seo agus do na comh-eagrais atá faoi chúram an Aire Stáit, George Birmingham.  Tá an-suim mhór aige fhéin sa nGaeilge mar a thaispeáin <Col N="2728" /> sé don Teach, tá billeoga eolais agus foirmeacha iarratais aige i dá theanga ina Roinn féin.  Tá airgead á chaitheamh aige ar eagrais a bhfuil baint acu leis an nGaeilge agus leis an Ghaeltacht, suas le £140,000.  Mar a dúirt mise ar maidin, agus déarfaidh mé arís é faoi dhó, nílimse sásta leis an chaoi atá a lán de na Ranna Stáit agus na heagrais eile Stáit ag caitheamh leis an nGaeilge.  Níl an tseirbhis atá curtha ar fáil acu do dhaoine a bhfuil suim acu sa Ghaeilge agus atá ag iarraidh seirbhís i nGaeilge, níl sí sásúil.  Agus is cuma cén gearán a deintear faoi cé chomh minic agus a deirimse sin, leanfaidh mé orm á rá agus b'fhéidir i ndeireadh an lae go dtiocfaidh athrú ar na daoine a mba cheart dóibh na seirbhísí seo a chur ar fáil ar bhealach atá sásúil agus ar bhealach go mbeadh muintir na Gaeltachta agus muintir na Gaeilge taobh amuigh den Ghaeltacht in ann teacht air.</P>
    <P>Cén fáth a bhfuil leath de pháistí na Gaeltachta ag fáil deontais na Gaeilge agus i gcásanna eile gan é á fháil?  Ba mhaith liom cúis na ceiste sin a bheith agam.  Tá sé soiléir go bhfuil an Béarla ag brú go mór ar an nGaeltacht.  Tá an timpeallacht sa tír seo ag claonadh leis an mBéarla agus cén caoi a stopann tú é sin?  Tá tráchtáil, tá cúrsaí cumarsáide, tá trádáil na tíre, gnólachtaí na tíre, tá sin ar fáil, an chuid is mó de, tré Bhéarla agus muna féidir linn titim siar ar shuim na ndaoine sa Ghaeilge mar theanga toisc gurb í tobar an chultúir í, toisc gur teanga ársa a bhfuil ár dtraidisiún sáite inti, muna féidir linn brath air sin, ní dóigh liom gur féidir an Ghaeilge a athbheochaint tré phraghas a chur uirthi agus tré íoc aisti.  Ní dóigh liom é.  Caithfear díriú ar an staid ina bhfuil an Ghaeilge. Bhí an Teachta D. Moynihan ag caint faoin chostas atá ann chun gasúr a chur chun na Gaeltachta faoi láthair.  Tá gasúr liom féin curtha chun na Gaeltachta agam agus beidh arís, go deimhin, an samhradh seo chugainn agus dá shuífeá síos fiú amháin is é an meán-chostas faoi láthair tuairim is £130 in aghaidh na míosa.  Ní choinneofaí lad óg sa teach ar feadh míosa ar £130, dá ndéanfá do chuid suimeanna sa bhaile agus tá taithí agam féin ar mhúineadh i gcoláistí Gaeilge agus <Col N="2729" /> chomh maith leis sin tá saoire acu agus tá siad ag foghlaim na Gaeilge.  Tá fadhb ann, áit a bhfuil brú mór gasúr i gceantar amháin agus go bhfuil scata mór gasúr ón nGalltacht le chéile i dteach amháin.  Tá na coláistí&mdash;&mdash;</P>
    <Speaker pid="ThomasJFitzpatrick" hpid="An Ceann Comhairle Thomas J. (Cavan) Fitzpatrick">
      <NameTxt>An Ceann Comhairle</NameTxt>
      <P>Tá dhá nóiméad fágtha ag an Aire.</P>
    </Speaker>
    <Speaker pid="PatrickOToole" hpid="Mr. P. O'Toole Mr. P. O'Toole">
      <NameTxt>Mr. P. O'Toole</NameTxt>
      <P>&mdash;&mdash;féin agus na daoine i mbun reachtáil na gcolaistí seo ag iarraidh a ndícheall a dhéanamh go mbeadh an Ghaeilge á labhairt an t-am ar fad i measc na bpáistí féin siar mar tá an-tábhacht ag baint leis an scéim seo, mar a dubhradh anseo.  Tá mé ag ceapadh go ndúirt an Teachta McGinley gurb é sin an cheád uair daoine dul siar ansin mar dhaltaí agus mar mhic léinn.  Sin é an chéad uair ina saol a fheiceann siad an Ghaeilge á h-úsaíd mar theanga cumarsáide, mar mheáncumarsáide, mar theanga labhartha i ngnáthshaol an duine.  Go dtí sin séard a bhí ann ná ábhar a bhí tirim, ábhar scoile as leabhar cosúil le matamaitic nó tíreolaíocht nó Fraincis nó stair nó aon rud eile.  Ceann de na rudaí a thiocfaidh as, cuir i gcás, an Comhchoiste, tá súil agam, go dtabharfar dea-shampla do dhaoine na tíre seo ón Teach seo agus ón tSeanad agus murach an scoir &mdash; agus dúirt mé é seo cheana agus deárfaidh mé arís é murach an scoir &mdash; go háirithe nuair atá daoine cosúil leis an Aire Stáit nár labhair Gaeilge riamh sa Teach seo cheana agus daoine cosúil leis an Teachta Donal Carey ábalta agus <Col N="2730" /> sásta an rud céanna a dhéanamh agus nach gcaithfear anuas orthu toisc go bhfuil dearmadaí gramadaí á ndéanamh ar fhocail acu agus nach bhfuil modhanna cainte acu, nuair atá daoine mar sin sásta an dea-shampla a thabhairt sa Teach seo, tá mé cinnte go mbeidh dea-thoradh air sin taobh amuigh den Teach seo.  Ceann de na rudaí &mdash; níl a fhios agam cé dúirt é &mdash; tá mé ag ceapadh gurb é Teachta Tunney é &mdash; a chuireann múisc ormsa agus a chuireann ar buile mé ná an &ldquo;elitism&rdquo; atá i measc a lán Gaeilgeoirí a bhíonn ag caitheamh síos agus ag magadh faoi dhaoine atá ar bheagán Gaeilge agus ag iarraidh iad a cheartú agus ag cur ina leith nach bhfuil de cheart acu labhairt muna bhfuil an Ghaeilge go líofa acu.  Níl Gaeilge líofa agamsa ach tá i bhfad níos mó measa agam ar dhuine atá ar bheagán Gaeilge a sheasann suas do na fir a bhfuil an Ghaeilge acu ón gcliabhán atá in ann í a labhairt go líofa agus atá in ann í a labhairt go nádúrtha ar aon nós, i bhfad níos mó i gcomparáid leis an duine atá sásta iarracht a dhéanamh.  Is le cleachtadh a thagann an líofacht agus má táimid sa Teach seo sásta úsáid níos mó a bhaint as an teanga, tabharfaimid dea-shampla do mhuintir na tíre seo agus beidh an Ghaeilge agus an Ghaeltacht slán.</P>
      <P>Cuireadh an cheist agus ar vótáil a éileamh, cuireadh siar í de réir BhuanOrdú na Dála Uimh.  123, arna mhodhnú le hOrdú ón Teach, go dtí 8.30 p.m., Dé Céadaoin, 8 Bealtaine 1985.</P>
      <P>The Dáil adjourned at 4.05 p.m. until 2.30 p.m. on Tuesday, 7 May 1985.</P>
    </Speaker>
  </MainHeading>
</Debate>